<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="full">
					<title type="main">Die Sagen des Elsasses<title type="sub">Erster Teil. Die Sagen des Ober-Elsass</title>
					</title>
					<title type="sub">getreu nach der Volksüberlieferung, den Chroniken und andern gedruckten und handschriftlichen Quellen, gesammelt von August Stöber. Neue Ausgabe besorgt von Kurt Mündel. Erster Teil. Die Sagen des Ober-Elsass.</title>
				</title>
				<author>August Stöber</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>J. H. Ed Heitz (Heitz &amp; Mündel)</publisher>
				<address>
					<placeName>Strassburg, German Empire (modern day France)</placeName>
				</address>
				<date when="1892">1892</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Von August Stöber gesammelte Sagen über den Oberelsass</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="category" n="1">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="1">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="1">Die Schlange im Jura</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr21</l>
						<l>page_marker_book1</l>
						<l>Die Schlange im Jura.</l>
						<l>Im Juragebirge, von welchem eine Zweigkette, südlich</l>
						<l>den Sundgau von der Schweiz trennend, bei Mülhausen in</l>
						<l>Hügeln sich abdacht und sodann in der Ebene verliert, liegt eine</l>
						<l>große geflügelte Schlange , ein Drache, mit diamantenen</l>
						<l>Augen.</l>
						<l>In unsern Bergen erzählt das Volk noch immer von</l>
						<l>weiler, trägt ein fliegender Drache Getreide und andere Früchte</l>
						<l>boucle) gebildeten Auge ; sie legt dasselbe manchmal ab, und</l>
						<l>wer es dann erhaschen kann, ehe es die vouivre bemerkt, dem</l>
						<l>nehmer des kecken Versuchs einen elenden Tod.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="2">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="2">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="2">St. Morands Ruhe</head>
					<p>
						<l>St. Morands Ruhe.</l>
						<l>Der h. Morand , Apostel und Patron des Sundgau's</l>
						<l>hunderts lebte und viele Zeichen und Wunder verrichtete, war</l>
						<l>page_marker_ocr22</l>
						<l>page_marker_book2</l>
						<l>eines Tages aus seinem Kloster mit entblößtem Haupte, wie er</l>
						<l>liche Handlungen zu verrichten. Bei seiner Rückkehr überraschte</l>
						<l>ihn aber ein heftiges Gewitter und nötigte ihn, sich unter einen</l>
						<l>über den Weg hinragenden Felsen zu flüchten, um wenigstens</l>
						<l>sein entblößtes Haupt vor dem Sturme zu schüßen . Und siehe,</l>
						<l>,,wie ein weiches Wachs gab der harte Stein seinem Haupte</l>
						<l>nach, um eine Vertiefung zu bilden, die demselben einen sichern.</l>
						<l>Schirm gegen das Ungestüm des Gewitters darbot. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="3">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="3">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="3">Der Käpellegeist</head>
					<p>
						<l>Der Käpellegeist</l>
						<l>Bei Heimersdorf (bei Hirsingen) an der Straße spukt</l>
						<l>der Käpellege ist. An einem Kathrinenmarkt nach Betzeit</l>
						<l>kamen zwei Männer auf einem Wagen von Altkirch daher</l>
						<l>„geritten" . Plöglich wurde einer davon neben dem andern</l>
						<l>vom Size hinweggenommen und „mig" mitten auf die Straße</l>
						<l>gesezt.</l>
						<l>Ein andermal geschah ähnliches einer Frau, die zu Fuß</l>
						<l>ging ; sie wurde mitten ab der Straße emporgehoben und in</l>
						<l>den Graben abgesetzt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="4">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="4">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="4">Die Zwerge in der Wolfshöhle</head>
					<p>
						<l>Die Zwerge in der Wolfshöhle.</l>
						<l>wärts von Pfirt, zwischen den Felswänden der Heidenflüe, weit</l>
						<l>in den Berg hineinläuft, hauste, vor vielen hundert Jahren, ein</l>
						<l>Völklein von Zwergen, das seine Wohnsize in den unzähligen</l>
						<l>Felskämmerlein aufgeschlagen hatte. Sie lebten daselbst, je zwei</l>
						<l>page_marker_ocr23</l>
						<l>page_marker_book3</l>
						<l>und Gartenwerkzeuge, waren aus blankem Silber gearbeitet.</l>
						<l>Die Zwerge genossen, schon seit undenklichen Zeiten, einer</l>
						<l>ewigen Jugend. Alle, welche sie zu sehen bekamen, rühmten ihre</l>
						<l>zierliche Gestalt und besonders den eigentümlichen Schein ihrer</l>
						<l>Auge ,n die wie Sterne glißerten. Sie waren alle kinderlos und</l>
						<l>liebten es, zuweilen aus ihrer Abgeschiedenheit herauszutreten und</l>
						<l>mit den Menschen der Umgegend zu verkehren, deren Sprache ihre</l>
						<l>feinen, wohlthuenden Stimmlein nachahmten.</l>
						<l>in buntem Gewimmel, aus ihren Berghöhlen hervor, mit ihrem</l>
						<l>Feldgeschirre versehen und stellten sich mit den Schnittern in Reih'</l>
						<l>und Glied, und die Mahden fielen reichlich unter ihren Streichen.</l>
						<l>Beinahe jede Haushaltung in den nahe gelegenen Dorfschaften</l>
						<l>gegnissen Anteil nahm ; und es war allemal ein Jubel im Hause,</l>
						<l>wenn sie über die Schwelle traten und dann beim Abschied reiche</l>
						<l>Gaben für Alt und Jung zurückließen.</l>
						<l>thäter. Sie wiesen ihnen bei Kilben und Hochzeitsschmäusen die</l>
						<l>ersten Pläge an und stellten ihnen die besten Bissen, den süßesten</l>
						<l>Most auf, den sie im Vorrat hatten. Aber Eines wollte ihnen</l>
						<l>niemals an den Zwerglein gefallen : daß sie nämlich so lange</l>
						<l>Röcke trugen, die bis zum Boden reichten, so daß sie ihnen immer</l>
						<l>die Füße bedeckten.</l>
						<l>Die Neugierde zu wissen, wie diese beschaffen seien, konnten</l>
						<l>am Ende einige Mädchen nicht länger bezwingen. Sie gingen</l>
						<l>streuten die breite Felsplatte, die sich am Eingange derselben</l>
						<l>hinzog, jezt aber schon lange in Steingeröll verwandelt ist, mit</l>
						<l>spaziergang in den Wald machten, so müßten ihre Füße schon</l>
						<l>Spuren in dem Sande zurücklassen, und sie kämen damit doch</l>
						<l>einmal ins Klare. Sie versteckten sich also ins Gebüsch, um</l>
						<l>zu lauschen.</l>
						<l>page_marker_ocr24</l>
						<l>page_marker_book4</l>
						<l>senthor der Höhle warf, kamen Bergmännlein und Bergweiblein,</l>
						<l>zwei und zwei, hervorgehüpft und wandelten wie gewöhnlich über</l>
						<l>die Felsplatte dem Walde zu.</l>
						<l>Da sahen nun die Mädchen, daß sie Stapfen von Geisenfüßen</l>
						<l>im Sande zurückließen . Darüber mußten sie so heftig lachen, daß</l>
						<l>rend, mit traurigen Mienen in die Höhle zurückkehrten. Seit</l>
						<l>jenem Tage kamen sie nicht wieder zum Vorschein.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="5">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="5">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="5">Des Teufels Recht auf Pfirt</head>
					<p>
						<l>Des Teufels Recht auf Pfirt.</l>
						<l>Als Christus, der Herr, von dem Teufel versucht wurde,</l>
						<l>führte ihn dieser auf einen hohen Berg und zeigte ihm die ganze</l>
						<l>Welt, alle die Städte und Schlösser in der Runde und versprach</l>
						<l>ihm alles zu schenken, wenn er vor ihm niederknieen wolle. Der</l>
						<l>Herr betrachtete stillschweigend ; dann fragte er den Satan, mit</l>
						<l>dem Finger hindeutend : „ Und dort jenes Thälchen, gibst du es</l>
						<l>Daher kommt es, sagen die Leute, daß der Teufel noch</l>
						<l>immer ein Recht auf Pfirt hat.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="6">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="6">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="6">Die Todtenprozession zu Luppach</head>
					<p>
						<l>Die Todtenprozession zu Luppach.</l>
						<l>Ein Mann von Mörnach kam des Abends spät aus der</l>
						<l>Fislacher Mühle nach Haus. Der Müller war sein Bettermann</l>
						<l>und hatte ihn mit seinem alten Vater über die Zeit aufgehalten.</l>
						<l>Als sie nun nahe bei dem alten Kloster Luppach vorüber wollten,</l>
						<l>sagte der Vater, der bei ihm auf dem Wagen saß: Schau dort</l>
						<l>page_marker_ocr25</l>
						<l>page_marker_book5</l>
						<l>hin und beide sahen eine lange Prozession von Mönchen, die</l>
						<l>breite runde Hüte aufhatten und laut sangen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="7">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="7">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="7">Die Galgenplatte</head>
					<p>
						<l>Die Galgenplatte.</l>
						<l>stahls angeklagt, wurde zum Strang verurteilt und hier gehenkt.</l>
						<l>Als man im Begriffe stand ihr den Strick um den Hals zu</l>
						<l>werfen, beteuerte sie noch einmal ihre Unschuld und sprach: „ So</l>
						<l>weit sich die Menge vor meinen Blicken ausbreitet — so weit</l>
						<l>wird der Plag auf ewig verödet sein, und wehe dem, für den</l>
						<l>ich unschuldig sterbe, die göttliche Rache wird ihn ereilen, ehedenn</l>
						<l>gewitter zieht über den Wald; es zuckt und kracht und zersplittert</l>
						<l>liegt der Galgen am Boden, nur die Leiche blieb unversehrt.</l>
						<l>Es kracht zum drittenmale und vom Blize getroffen, fällt ein</l>
						<l>Mann tot nieder.</l>
						<l>Seitdem ist der Plaß eine unwirtbare Haide. Ringsum</l>
						<l>grüne Matten und blühende Bäume, nur so weit sich die Menge</l>
						<l>blöttene.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="8">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="8">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="8">Der Lachgeist im Haag</head>
					<p>
						<l>Der Lachgeist im Haag.</l>
						<l>Im Haag zwischen Alt = Pfirt und Bisel spukt ein</l>
						<l>Geist, den man oft laut auflachen hört und der verspätete</l>
						<l>Wanderer schon ganze Nächte hindurch irre geführt hat. Ein</l>
						<l>zouard, bei Markirch.</l>
						<l>page_marker_ocr26</l>
						<l>page_marker_book6</l>
						<l>halber nach Bisel gekommen und hatte sich nach der Betglocke</l>
						<l>wieder auf den Heimweg gemacht. Da er durch den Haag gin ,g</l>
						<l>war es, als streifte ihm ein Reis den Hut ab vom Kopf .e Er</l>
						<l>bückte sich, um ihn aufzuheben, konnte ihn aber nicht finde .n</l>
						<l>Er kehrte sich um, und das nämliche Lachen erscholl wieder vor</l>
						<l>ihm; und nach welcher Richtung er sich auch hinwandte, immer</l>
						<l>lachte es vor ihm. Nun „ gruselte" es ih ,m und er wollte sich</l>
						<l>fortmachen, ohne den Hut gefunden zu haben ; allein er verirrte</l>
						<l>sich und zweimal geriet er im Niederweier bis über's Knie in's</l>
						<l>Nacht herum. Als der Mann des andern Tages nach Hause.</l>
						<l>kam, erkrankte er und vierzehn Tage darauf war er abg =e</l>
						<l>storben".</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="9">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="9">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="9">Der Geist "Laxi" im Biederthaler Schlosse</head>
					<p>
						<l>Der Geist "Laxi" im Biederthaler Schlosse</l>
						<l>wunschener umgehen soll in Gestalt eines großen schwarzen</l>
						<l>Hundes, den man „ Laxihund “ nennt. Es soll dies der ehemalige</l>
						<l>wandels weit und breit verrufen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="10">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="10">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="10">Junker Schnabel</head>
					<p>
						<l>Junker Schnabel.</l>
						<l>Junker Schnabel von Hagenthal hatte das Recht, die</l>
						<l>Leute seiner Herrschaft gegen Hunde nach England zu verkaufen.</l>
						<l>Zur Strafe für diese Unthaten muß er nach seinem Tode im</l>
						<l>Schlosse zu Nieder-Hagenthal umgehen und geistern".</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="11">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="11">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="11">Die Here von Köstlach</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr27</l>
						<l>page_marker_book7</l>
						<l>Die Here von Köstlach.</l>
						<l>In Köstlach, einem Dörfchen nordwestlich von Alt-Pfirt</l>
						<l>fer im Dienste, die sie sehr hart hielt, so daß dieselbe ihr schon</l>
						<l>mehr als einmal aufgekündigt hatte ; allein die böse Frau wußte</l>
						<l>sie durch Schmeicheleien und Versprechungen immer wieder bei</l>
						<l>sich zu behalten.</l>
						<l>Das arme Mädchen mußte nach verrichteter Hausarbeit jede</l>
						<l>ternacht zur Ruhe legen ; wiewohl es des andern Morgens, sobald</l>
						<l>wundert, als es die Meisterin eines Abends sogleich nach dem</l>
						<l>Essen zu Bett schickte.</l>
						<l>Es gehorchte zwar freudig; aber es war ihm die ganze Zeit</l>
						<l>über so seltsam und unheimlich zu Mute, daß es nicht einschlafen</l>
						<l>merlein gegenüber, Lärm zu hören und da es sich aufgerichtet</l>
						<l>geschnurre. "Die Meisterin hat Leute zu Kelten", dachte es,</l>
						<l>ich bin ihr gut genug zum Schaffen, aber wenn's einmal eine</l>
						<l>Herrlichkeit im Hause giebt, so schickt sie mich zu Bett. " Es horchte</l>
						<l>noch einige Augenblicke; dann trieb es die Neugierde auf, und</l>
						<l>als es durch das Schlüsselloch in die Wohnstube guckte, sah es,</l>
						<l>saßen, die einander zunickten und so hastig spannen, daß es ein</l>
						<l>grausiges Geschnurre abseßte. Das Mädchen stieß einen Schrei</l>
						<l>aus und lief eiligst ins Bett zurück, wo es die ganze Nacht</l>
						<l>hindurch in den Higen lag.</l>
						<l>sammengebundene Fruchtgarbe ; vom Mittelhochdeutschen bozen, schlagen.</l>
						<l>page_marker_ocr28</l>
						<l>page_marker_book8</l>
						<l>Des andern Tags erklärte es der Frau, daß es nicht länger</l>
						<l>abschieden. Diese sprach ihm wieder zu, schmeichelte ihm und</l>
						<l>drohte ihm zuleht auch. Allein diesmal blieb es fest auf seinem</l>
						<l>Entschlusse und packte sein Plunder. Beim Fortgehen faßte</l>
						<l>es aber die Frau am Arme und sagte zu ihm : „Hörst, wenn</l>
						<l>du einem Menschen etwas von dem sagst, was du gestern Nacht</l>
						<l>gesehen hast, so thue ich dir etwas an ; du magst sein, wo du</l>
						<l>willst. "</l>
						<l>Das Mädchen versprach reinen Mund zu halten und blieb</l>
						<l>dem Versprechen auch zwei Jahre lang treu. Da dachte es nun,</l>
						<l>die Meisterin wird nicht mehr an die Sache denken, es auch nicht</l>
						<l>erfahren, wenn es dem lange verschlossenen Geheimnisse, das es</l>
						<l>lichen Herenspuk einigen seiner Kameraden an. Allein als es</l>
						<l>am folgenden Morgen aufstehen wollte, hatte es geschwollene Füße</l>
						<l>und konnte auch sonst kein Glied rühren.</l>
						<l>Einige Wochen später geschah es, daß ein Köstlacher Bursche</l>
						<l>aus der Fremde heimkehrte. Er hatte sich verspätet und nahm</l>
						<l>den nächsten Weg über den Hexenplan, einen Haideplay, rings</l>
						<l>von Wald umgeben, in dessen Mitte der Hegenbaum stand.</l>
						<l>Als er nun Schritte und Stimmen aus dem Walde kommen hörte,</l>
						<l>fürchtete er sich und kletterte in seiner Verwirrung auf den Baum,</l>
						<l>so hoch er konnte, und versteckte sich im Laub.</l>
						<l>Siehe, da kamen eine Menge junger und alter Weiber aus</l>
						<l>seinem Dorfe und der Nachbarschaft herbeigesprungen und die</l>
						<l>böse Frau, welche das schöne Mädchen verhert hatte, war auch</l>
						<l>darunter. Sie tanzten einigemale um den Baum und lagerten</l>
						<l>sich sodann im Kreise herum, und jede mußte erzählen, was sie</l>
						<l>seit der lezten Zusammenkunft Böses an Menschen und Vieh</l>
						<l>verübt hatte.</l>
						<l>Gespielinnen, als Freunde.</l>
						<l>page_marker_ocr29</l>
						<l>page_marker_book9</l>
						<l>Die Here erzählte nun auch, was sie ihrem ehemaligen</l>
						<l>schwagt hatte und ihre Mitschwestern lobten sie alle ob des</l>
						<l>saubern Streiches. Eine aber sagte : „Wenn das Maidle wüßte,</l>
						<l>daß es wieder gesund würde, wenn es seine Füße in der Milch</l>
						<l>der drei ältesten schwarzen Kühe des Dorfes badete, so brauchte</l>
						<l>es sich nicht weiter zu grämen . Es geschieht ihm aber recht,</l>
						<l>ander, wie der Wind.</l>
						<l>Dem Bursche, dem es bei diesem unheimlichen Treiben nicht</l>
						<l>wohl zu Mute gewesen war, der auch in steter Angst geschwebt</l>
						<l>hatte, entdeckt zu werden, stieg nun von seinem Baume herunter.</l>
						<l>Er kannte das schöne Mädchen wohl, von welchem die Hexen sich</l>
						<l>unterhalten und hatte es schon als Knabe lieb gehabt.</l>
						<l>Er eilte dem Dorfe zu, und sobald es ihm schickliche Zeit</l>
						<l>schien, ging er zu des Mädchens Eltern und gab ihnen das</l>
						<l>Heilmittel an. Es half auf der Stelle, und die Kranke wurde</l>
						<l>wieder so frisch und gesund wie vorher.</l>
						<l>Als nun die Eltern den Burschen fragten, was sie ihm zu</l>
						<l>seinem Lohne geben sollten, so antwortete er : „ Es wäre mir halt</l>
						<l>nichts lieber, als eure Tochter selbst. " Diese hatte Wohlgefallen</l>
						<l>an ihrem ehemaligen Gespielen, der jeßt ihr Retter geworden</l>
						<l>war, willigte mit Freuden ein, und die Hochzeit wurde bald</l>
						<l>darauf gefeiert.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="12">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="12">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="12">Das Herenschloß</head>
					<p>
						<l>Das Herenschloß.</l>
						<l>Ein Förster von Dürlinsdorf, Farin genannt, ging</l>
						<l>einmal zwischen ein und zwei Uhr morgens in die Stöcketen</l>
						<l>auf den Anstand. Da vernahm er plöglich eine schöne Musik</l>
						<l>und dicht vor ihm, wo noch am vorigen Tage ein finsterer Wald</l>
						<l>gestanden hatte, erhob sich ein stattliches Schloß mit glänzenden</l>
						<l>Zinnen. Erstaunt näherte er sich dem Schlosse. Dasselbe war</l>
						<l>page_marker_ocr30</l>
						<l>page_marker_book10</l>
						<l>hell beleuchtet, und eine große Masse Volks bewegte sich in seinen</l>
						<l>Räumen. Da traten ihm drei Männer entgegen. Der eine,</l>
						<l>in grünem Kleide und grünem Hut, reichte ihm ein Buch mit</l>
						<l>der Weisung seinen Namen einzuschreiben ; denn nur unter dieser</l>
						<l>Bedingung wurde der Eintritt in das Schloß gestattet. Farin</l>
						<l>besinnt sich nicht lange, sondern legt das Buch auf einen Tisch</l>
						<l>und schreibt. Allein statt seines Namens schreibt er die Worte:</l>
						<l>„Jesus von Nazareth, der König der Juden, wolle mich behüten.</l>
						<l>so war das Schloß mit allen Leuten und Lichtern verschwunden,</l>
						<l>und der Wald stand wieder an seiner alten Stelle. Das Buch</l>
						<l>lag auf einem großen Baumstamme im Dickicht, und Farin</l>
						<l>nahm es mit nach Hause. Als er es durchblätterte, fand er</l>
						<l>viele Namen eingeschrieben, worunter ihm mehrere wohl bekannt</l>
						<l>waren.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="13">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="13">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="13">Der Schmied im Berge</head>
					<p>
						<l>Der Schmied im Berge.</l>
						<l>In den Stöcketen bei Dürlinsdorf hauste ein</l>
						<l>Schmied, den man öfters im Berge schlagen und hämmern hörte.</l>
						<l>Man sah ihn auch zuweilen zum Berg herauskommen und sein</l>
						<l>Vieh am Bache tränken.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="14">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="14">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="14">Das versunkene Schloß Färis und der alte Graf</head>
					<p>
						<l>Das versunkene Schloß Färis und der alte Graf.</l>
						<l>nach. Dieses Schloß ist in den Grund hinabgesunken ; auf dem</l>
						<l>Plate befindet sich nun ein Sumpf, in dessen Nähe sich niemand</l>
						<l>hinwagt; an dem einen Ende ist noch ein Brunnen vorhanden,</l>
						<l>und vor etlichen Jahren soll man noch den Dachstuhl des</l>
						<l>Schlosses gesehen haben.</l>
						<l>page_marker_ocr31</l>
						<l>page_marker_book11</l>
						<l>Ein altes Sträßlein führt daran vorbei. Dort sieht man</l>
						<l>oft zu später Stunde den alten Grafen über das Bösbrücklein</l>
						<l>bis gen Dammerkirch hinabreiten.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="15">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="15">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="15">Die Herdwible von Mörnach</head>
					<p>
						<l>Die Herdwible von Mörnach.</l>
						<l>Zu Mörnach, an der südlichen Grenze des Sundgaues,</l>
						<l>gab es vor noch nicht gar zu langer Zeit viele Erdweibchen,</l>
						<l>von den Bewohnern Herdwible genannt ; sie waren von niedlicher</l>
						<l>Gestalt und nur anderthalb Fuß hoch. Sie lebten in Fichten.</l>
						<l>oder unter der Erde, beim Probstweiher. Oft kamen sie</l>
						<l>ins Dorf und kehrten dann am liebsten beim Vogel-Toni ein,</l>
						<l>wenn er Leute zu Kelten hatte, und ergößten alle durch</l>
						<l>ihr liebliches Singen. Lange Röcke bedeckten ihren Leib und</l>
						<l>fielen bis auf die Füße herab, was die vorwißigen Buben und</l>
						<l>Mädchen gewaltig verdroß; längst hätten sie wissen mögen,</l>
						<l>gierde nicht länger bezähmen und bestreuten an einem Keltabend</l>
						<l>die Stube mit Asche. Als nun die Herdwible kamen, drückten</l>
						<l>sie Gänsfüße in die Asche ab. Sie merkten alsbald die böse</l>
						<l>List, verschwanden eilig und haben sich seitdem auch nicht wieder</l>
						<l>gezeigt.</l>
						<l>Die Leute halten sie für „ verwiesene oder verwunschene</l>
						<l>Menschen".</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="16">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="16">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="16">Die Erbauung von Liebenstein</head>
					<p>
						<l>Die Erbauung von Liebenstein.</l>
						<l>In der Nähe des Schlosses Liebenstein steht ein rauher</l>
						<l>wesen sein soll .</l>
						<l>page_marker_ocr32</l>
						<l>page_marker_book12</l>
						<l>Der Sohn eines Grafen von Pfirt hatte seine einzige Freude</l>
						<l>am Jagen. Er hielt sich mehr im Walde, als auf dem Schlosse</l>
						<l>seines Vaters auf und kam oft über Berg und Thal bis in diese</l>
						<l>Gegend. Eines Tages traf er da ein bildschönes Mädchen an,</l>
						<l>in das er sich verliebte und ihm auf dem Steine ewige Liebe</l>
						<l>schwur.</l>
						<l>Sein Vater ließ ihm dort ein Schloß bauen, das man</l>
						<l>Liebenstein nannte, und er ward der Stamm der edeln Familie</l>
						<l>de Ferrette.</l>
						<l>Der Ort Liebsdorf entstand nach und nach daneben auf</l>
						<l>der Höhe. Einmal aber, man weiß nicht wann, glitt er in das</l>
						<l>Thälchen, wo er jezt noch steht, mit Grund und Boden hinab,</l>
						<l>ohne daß es die Leute anders bemerkten, als an der Aenderung</l>
						<l>der Lage.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="17">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="17">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="17">Der schwarze Vogel auf Liebenstein</head>
					<p>
						<l>Der schwarze Vogel auf Liebenstein</l>
						<l>Das Schloß Liebenstein war ein Lehen von Pfirt, so</l>
						<l>daß immerdar Edelknechte darob wohnten, die dem Grafen von</l>
						<l>Pfirt dienstpflichtig waren.</l>
						<l>Einmal saß ein solcher Edelknecht daselbst, der so reich</l>
						<l>her er diesen Reichtum überkommen. Da bemerkte man aber</l>
						<l>endlich, daß er abends auf einem kohlschwarzen Vogel den hohen</l>
						<l>mutlich war es der Teufel, der in dem Turm hauste und dem</l>
						<l>Edelknecht den großen Reichtum gab.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="18">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="18">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="18">Das Hündlein aus der wilden Jagd</head>
					<p>
						<l>Das Hündlein aus der wilden Jagd</l>
						<l>stein im Holz. Es ging schon spät in den Abend, als er noch</l>
						<l>page_marker_ocr33</l>
						<l>page_marker_book13</l>
						<l>hoch auf einem Baume war. Da hörte er von weitem den</l>
						<l>Liebsdörfer, der das Ding schon mehrmals mit angehört hatte,</l>
						<l>erschrak darob nicht, sondern griff mutig mit der Hand aus und</l>
						<l>ertappte ein weißes Hündlein, das er mit nach Hause nahm.</l>
						<l>Das Hündlein hatte weder Augen noch Ohren, und als es im</l>
						<l>Hause war, that es nichts als „ wimseln“ und „ grimseln " . Der</l>
						<l>Mann wurde krank und mußte das Bett hüten. Es geschah dies</l>
						<l>schon bei sechs Wochen, und er wurde immer kränker. Da riet</l>
						<l>ihm einer, der um die Sache wußte, er solle das Hündlein</l>
						<l>wieder nach dem Orte tragen, wo er es genommen hatte. Er</l>
						<l>that es und genas von der Stund an.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="19">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="19">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="19">Der Hausgeist geht zur Kelte</head>
					<p>
						<l>Der Hausgeist geht zur Kelte</l>
						<l>In einem Stalle von Junckerlis Hof, im Dorfe Oberlarg ,</l>
						<l>hauste ein Geist, von welchem man nie etwas sah, als wenn zu</l>
						<l>Tag die Sonne oder nachts der Mond schien, wo man dann</l>
						<l>seinen Schatten bemerken konnte. Er machte zuweilen seinen.</l>
						<l>Gang durchs Dorf, huschte aber dabei stets durch dieselben</l>
						<l>Gassen und schlüpfte und strich an denselben Häusern vorüber.</l>
						<l>Zu Winterszeit ging er jeden Abend in's Schreiner-Jörgen.</l>
						<l>Er legte sich langen Wegs auf den großen Kachelofen und rauchte</l>
						<l>Tabak, wie die andern. Man sah dann wohl den Tabakdampf,</l>
						<l>aber weiter nichts. Die Kelter achteten auch sein weiter nicht,</l>
						<l>sondern unterhielten sich von dem und jenem, wie wenn er gar</l>
						<l>nicht da wäre. Nur wenn der Rauch in zu dicken Wolken vom</l>
						<l>Ofen herabqualmte, wurde der Schreinerjörg unwillig und rief</l>
						<l>als wir alle miteinander. "</l>
						<l>In einer Mondnacht paßten ihm einige Burschen auf in der</l>
						<l>Meinung, ihn genauer sehen zu können, wenn er in Junckerlis</l>
						<l>page_marker_ocr34</l>
						<l>page_marker_book14</l>
						<l>Hof zurückkehrte. Als er nun kam und seinen Schatten an die</l>
						<l>eins lange ?" Kaum hatte er ausgeredet, so erhielt er eine so</l>
						<l>derbe Ohrfeige, daß er zehn Schritte weit ins Bächlein fuhr.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="20">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="20">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="20">Die drei Spinnerinnen</head>
					<p>
						<l>Die drei Spinnerinnen.</l>
						<l>Zu Oberlarg steht ein, schon längere Zeit unbewohntes</l>
						<l>Haus, von welchem im Dorf die Sage geht, es seien drei</l>
						<l>Spinnerinnen drin, welche unaufhörlich fortspinnen.</l>
						<l>Drei Buben aus dem Dorfe wollten sie auch einmal sehen,</l>
						<l>gingen in's Haus bis auf den Speicher. Da saßen nun wirklich</l>
						<l>räder ganz feurig wurden. Die Frau, welche in der Mitte saß,</l>
						<l>war viel größer, als die beiden andern, und ihr langes Haar</l>
						<l>fiel ihr zu beiden Seiten über die Schultern herunter.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="21">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="21">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="21">Der Hexentanz auf der Kalmiser Waide</head>
					<p>
						<l>Der Hexentanz auf der Kalmiser Waide</l>
						<l>Im vorigen Jahrhundert stand eine Ziegelhütte zwischen</l>
						<l>Oberlarg und dem Schlosse Mörsperg (Morimont). Der</l>
						<l>Ziegler hatte sieben Söhne, die hießen Peter, Mathis, Hans,</l>
						<l>hafte Burschen.</l>
						<l>An einem Stephanstage, als dem Patronsfeste zu Kalmis , ¹</l>
						<l>gingen drei von ihnen, Peter, Mathis und Durs, auf das „ Gefecht“ .</l>
						<l>Es lag ein großer Schnee. Nach Beendigung des Gottesdienstes</l>
						<l>gelegen.</l>
						<l>page_marker_ocr35</l>
						<l>page_marker_book15</l>
						<l>kehrten die beiden ersten nach Hause zurück ; Durs aber, der eine</l>
						<l>Liebste in Kalmis hatte, blieb dort bis in die späte Nacht.</l>
						<l>Endlich machte er sich auch auf. Als er auf die Kalmifer</l>
						<l>Waide, dem Mörsperger Schloß gegenüber, kam, hörte er schon</l>
						<l>von weitem eine schöne Musik, sah Lichter um eine große Eiche</l>
						<l>glänzen ; es war eine helle Pracht. Männer und Weibsbilder</l>
						<l>tanzten um die Eiche herum und schienen buntlustig.</l>
						<l>Nun glaubte der Durs nicht anders, als er wäre in einem.</l>
						<l>großen, schönen Saal ; Tische ständen darin und darauf Essen</l>
						<l>und Trinken, Herz, was begehrst. Da er ein starker unverzagter,</l>
						<l>Bursch war, näherte er sich geradezu einem der Tische. Sogleich</l>
						<l>halten wolle. "Warum nicht," sagte der Durs, ich bin gerne</l>
						<l>dabei, wenn's lustig zugeht. Aber wem gehört denn dies schöne</l>
						<l>Haus ?" „ Dem, der da droben auf dem Throne sigt, " entgegnete</l>
						<l>ihm ein Weibsbild, „ er ist ein überaus reicher Herr, der jede</l>
						<l>Nacht seinen Dienern eine große Gasterei giebt ; allein, wenn</l>
						<l>einer angenommen sein will, so muß er sich mit seinem eigenen</l>
						<l>Blute in ein Buch unterschreiben. "</l>
						<l>Sie holte sofort auch das Buch und lud ihn ein, seinen</l>
						<l>Namen darein zu sehen.</l>
						<l>„Ich will wohl, " sagte der Durs, „ allein ihr müßt mir</l>
						<l>zuerst eine frische, rote Apfelblüte geben. "</l>
						<l>Sie trat ein paar Schritte zurück und brachte ihm das</l>
						<l>Begehrte. Nun rizte sich Durs den Arm auf, tauchte die Feder</l>
						<l>in das herausfließende Blut und nahm das Buch. Statt des</l>
						<l>seinigen schrieb er aber die drei allerheiligsten Namen darein.</l>
						<l>Da war plöglich alles verschwunden. Das Buch hielt er</l>
						<l>noch in den Händen ; allein er war in einer schneebedeckten</l>
						<l>Dornhece so verwickelt, daß er sich nicht heraushelfen konnte</l>
						<l>und nicht mehr wußte, wo er war.</l>
						<l>Er schrie aus allen Kräften ; allein erst gegen Morgen</l>
						<l>hörten ihn seine Brüder auf der Ziegelhütte und suchten ihn</l>
						<l>überall.</l>
						<l>Als sie ihn endlich gefunden, hatte er die Apfelblüte noch</l>
						<l>page_marker_ocr36</l>
						<l>page_marker_book16</l>
						<l>auf dem Hute und das Buch in der Hand. Mit Mühe brachten</l>
						<l>sie ihn aus der Dornhurst heraus. Das Buch nahm ihm die</l>
						<l>Geistlichkeit ab und verbrannte es. Es hatten mehrere Personen</l>
						<l>aus dem Dorfe darin gestanden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="22">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="22">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="22">Das gefundene Silbergeld bei Mörsperg</head>
					<p>
						<l>Das gefundene Silbergeld bei Mörsperg</l>
						<l>Einige mutwillige Knaben von Oberlarg liefen eines</l>
						<l>Tages den Furchen nach und über's Feld dem Mörsperger</l>
						<l>Schlosse zu. Am Rain, wo das Schloßbächlein vorüberfließt,</l>
						<l>sahen sie etwas glänzendes, wie Silbergeld. Sie fielen darüber</l>
						<l>her und hatten es bald zusammengerafft. Allein kaum war dies</l>
						<l>geschehen, so wurden sie alle stockblind.</l>
						<l>Nun wußten sie nicht mehr wo aus und wo hin. Endlich</l>
						<l>nahm derjenige, der es schon eingesteckt, das Geld in seine linke</l>
						<l>Hand und in die Rechte einen geweihten Rosenkranz, streckte</l>
						<l>beide Hände aus und rief mit lauter Stimme: „ Jeßt, Teufel,</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="23">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="23">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="23">Der Mann mit dem Lapphute zu Oberlarg</head>
					<p>
						<l>Der Mann mit dem Lapphute zu Oberlarg.</l>
						<l>Zwischen Oberlarg und Luffendorf soll vor Zeiten</l>
						<l>ein Flecken gestanden haben, nicht weit vom Malzebrunnen. Man</l>
						<l>sieht daselbst noch einen erhöhten Raum mitten im Thal, und</l>
						<l>ein Geländ nahe dabei heißt das Steinmürle, ein Name, der</l>
						<l>auf Ueberreste alter Gebäude hindeutet.</l>
						<l>In der Griengrube, neben dem Wege, fand man vor etlichen</l>
						<l>Jahren riesige Gebeine und allerlei Zieraten von Metall.</l>
						<l>Der Sage nach ist es an diesem Orte nicht richtig ".</l>
						<l>Mancher hat da schon mit Pferd und Wagen umgeworfen ;</l>
						<l>mancher von unsichtbarer Hand Ohrfeigen erhalten, daß er des</l>
						<l>page_marker_ocr37</l>
						<l>page_marker_book17</l>
						<l>andern Morgens über und über geschwollen war. Auch soll ein</l>
						<l>Mann mit breitem, großem Lapphute und schwarzem Zwilchrock</l>
						<l>zu Zeiten da vorüber aus dem Thale den Berg hinaufgehen.</l>
						<l>Der Mann sieht finster aus und hat nur ein Auge.</l>
						<l>Vor Zeiten schickte einmal ein schon bejahrter Schmied sein</l>
						<l>Söhnlein mit der Kuh ins Feld. Da er jedoch dessen Kräften</l>
						<l>und Verstand nicht wohl traute, ging er zuweilen zur Schmiede</l>
						<l>hinaus und sah über den Haag weg dem Knaben zu.</l>
						<l>Als er dies wieder einmal that, erblickte er das Kind nahe</l>
						<l>bei jener Stelle ; der Mann mit dem Lapphute kam gerade aus</l>
						<l>dem Thal geschritten, blieb einen Augenblick bei ihm stehen und</l>
						<l>eilte sodann weiter den Berg hinauf.</l>
						<l>Da nun der Knabe nach Hause kam, fragte ihn der Vater,</l>
						<l>wer dieser Mann gewesen. Sagte der Knabe: „ Der Mann sah so</l>
						<l>fürchterlich aus, daß ich Angst bekam; ich wollte ihm von meinem</l>
						<l>Brot geben; allein er wandte sich schnell um und eilte ganz schnauzig</l>
						<l>wieder fort. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="24">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="24">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="24">Die weiße Dame vom Goldigberg</head>
					<p>
						<l>Die weiße Dame vom Goldigberg.</l>
						<l>mulus, der Goldigberg beim Volke genannt wird. Hier zeigt sich</l>
						<l>oft eine weiße Dame, die ihr langes Haar flicht. Der Berg</l>
						<l>soll große Schäße bergen. Ein Mann, aus Largißen, der Nachts</l>
						<l>vorbeischritt, hatte das Gefühl, als ob er durch Spreu ging.</l>
						<l>Er gab nicht darauf Acht und langte unbehelligt zu Hause an.</l>
						<l>Als er aber den Schuh auszog, fielen ihm Goldkörner entgegen.</l>
						<l>Er machte sich sofort auf, suchte aber vergeblich den Ort zu finden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="25">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="25">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="25">Das Totenpferd und die Totenprozession zu Moos</head>
					<p>
						<l>Das Totenpferd und die Totenprozession zu Moos.</l>
						<l>VorZeiten hatten die Ortschaften Dürlinsdorf, Liebsdorf</l>
						<l>und Moos nur einen Gemeindebann; in Dürlinsdorf war die</l>
						<l>Pfarrkirche, in Liebsdorf das Meiertum und in Moos die</l>
						<l>page_marker_ocr38</l>
						<l>page_marker_book18</l>
						<l>dorfer gen Dürlinsdorf zur Kirche, und weil lettere keinen</l>
						<l>Friedhof hatte, wurden auch ihre Toten alldort begraben.</l>
						<l>Sie hatten dazu einen besonderen Weg, der noch jezt der</l>
						<l>Totenweg heißt, und ein eigenes Totenpferd, ein blendend</l>
						<l>weißes Roß.</l>
						<l>Jedesmal wenn der Schimmel in seinem Stalle dreimal</l>
						<l>hintereinander wieherte, starb jemand im Dorfe. „ Rumpelte und</l>
						<l>polsterte es" in dem Winkel, wo die Totenbahre stand, so pflegte</l>
						<l>der Dürlinsdorfer Sakristan zu sagen: „ Es ist aber wieder ein</l>
						<l>Noch wird erzählt, daß wenn in Moos einer Nachts am</l>
						<l>Sterben lag, die Leute von Dürlinsdorf, die am Kirchwege</l>
						<l>wohnten, jedesmal eine Totenprozession sahen, die sich mit Gesang</l>
						<l>und Gebet von Moos her bis zum Gottesacker bewegte.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="26">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="26">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="26">Das Bildstöcklein bei Winkel</head>
					<p>
						<l>Das Bildstöcklein bei Winkel.</l>
						<l>springt, steht eine alte Tanne, um welche sich ein Kreis zieht,</l>
						<l>wie mit Füßen getreten, und auf dem kein Gras wächst.</l>
						<l>Der alte Bannwart vergrub einmal ein geweihtes Bildchen</l>
						<l>darein und alsbald ergrünte das Gras ; doch um den Kreis</l>
						<l>bildete sich ein zweiter, der wieder abdörrte, wie der erste.</l>
						<l>Eines Nachts kam ein Beamter von Lüzel des Wegs daher</l>
						<l>• sichtigen. Als er sich der Tanne näherte, sah er die Heren</l>
						<l>darum ihren Reigen tanzen und gar wilde Sprünge machen.</l>
						<l>über wäre. Er kannte manche unter den nächtlichen Tänzerinnen;</l>
						<l>allein er wollte niemals ihren Namen kund thun.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="27">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="27">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="27">Das Altschloß bei Winkel</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr39</l>
						<l>page_marker_book19</l>
						<l>Das Altschloß bei Winkel.</l>
						<l>Gegenüber dem Dorfe Winkel, Norden zu, steht ein</l>
						<l>Berg, der das Altschloß heißt; daneben liegt das Willerfeld.</l>
						<l>Auf dem Berge soll vor Zeiten ein Schloß und auf dem Felde</l>
						<l>eine Stadt gestanden haben.</l>
						<l>Die Sage berichtet, daß sich vor Zeiten die Herren ab den</l>
						<l>fallender Nacht mit Lichtern gute Nacht zuzuwinken pflegten.</l>
						<l>Einmal waren die von Winkel in Prozession nach Dürlins.</l>
						<l>dorf gegangen. Da sie nun über das Willerfeld zurückkamen,</l>
						<l>sahen einige der wandelnden Beter plößlich das Schloß von</l>
						<l>Grund auf vor sich stehen mit Mauern, Zinnen und Türmen;</l>
						<l>sie liefen darauf los, traten hinein und sahen ein schreckliches</l>
						<l>Ungetüm auf einer großen eisernen Kiste sizen. Kaum hatten sie im</l>
						<l>Schreck die Augen davon abgewandt, so erblickten sie nichts mehr,</l>
						<l>als den grünen Wald, der den Berg bedeckt. Die andern, die</l>
						<l>der Prozession folgten, hatten von dem allen nichts bemerkt.</l>
						<l>Eine andere Sage meldet folgenden Vorgang :</l>
						<l>Der Hirt von Winke ,l den man nur den alten Dambür"</l>
						<l>(Tambour) nannt ,e weidete eines Sonntagmorgens mit seinem</l>
						<l>Söhnlein die Viehherde unweit des Altschlosses . Da kam plöglich</l>
						<l>ein fremder Ritter auf einem Schimmel vom Spenglersritt her</l>
						<l>gegen das Altschloß über die Weide geritten. Als derselbe nahe</l>
						<l>an dem Zaun war, befahl der alte Hirt dem Buben, die Lege</l>
						<l>aufzuthun, damit der fremde Herr hindurch könn .e Nachdem</l>
						<l>dies geschehen, reichte der Ritter dem Kind einige Geldstücke</l>
						<l>und ritt weiter dem Altschlosse zu. Das Geld war aber so alt,</l>
						<l>daß es niemand, selbst die Herrn von Lüzel nicht mehr erkennen</l>
						<l>konnten.</l>
						<l>Weiter heißt es, daß öfters in finstern Nächten der Nachtjäger</l>
						<l>vom Spenglersritt gegen das Altschloß hinfahre. Wer das</l>
						<l>schreckliche Rufen und Bellen hört, dem stehen die Haare zu Berge.</l>
						<l>page_marker_ocr40</l>
						<l>page_marker_book20</l>
						<l>brunnen tränken.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="28">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="28">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="28">Der Dornstrauch bei Neun-Eich</head>
					<p>
						<l>Der Dornstrauch bei Neun-Eich</l>
						<l>Der Förster ab der Birgmatt kam eines Nachts spät</l>
						<l>plöglich auf einen Dornenstrauch, der mitten auf dem Wege stand,</l>
						<l>wo doch, da der Weg festgetreten, niemals ein ähnlicher Strauch</l>
						<l>stehen konnte. Dies kam ihm sonderbar vor, und als er sich</l>
						<l>näher dazu machte, fühlte er, wie eine unsichtbare Hand nach</l>
						<l>mit Haut und Haaren vom Kopfe reißen. Zornig rief der</l>
						<l>Förster: "Halt, Teufel, du hast kein Recht mir meinen Tschäpper</l>
						<l>bald merkte er, daß er sich verirrt hatte, und, obgleich er Weg</l>
						<l>zu finden. Nun kam es ihm ein, daß ein Flintenschuß wieder</l>
						<l>kannte er sich; er war nicht weit von dem Schluraff. Kaum</l>
						<l>war er aber sechs Schritte gegangen, so verlor er sich auf's</l>
						<l>Neue. Er lief hin und her; suchte über eine halbe Stunde um</l>
						<l>stocke, bei einer hohen Tanne, stehen und schoß ein zweites Mal.</l>
						<l>vom Wege abzukommen, brannte er im Fortgehn einen dritten</l>
						<l>Schuß los und gelangte endlich, um ein Uhr morgens, glücklich</l>
						<l>auf der Birgmatte an.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="29">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="29">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="29">Das Silberloch bei Lützel</head>
					<p>
						<l>Das Silberloch bei Lützel.</l>
						<l>Am Ziegelkopf bei Lüzel befindet sich eine Höhle,</l>
						<l>welche tief in den Berg hineingeht. Als das Kloster in dem</l>
						<l>page_marker_ocr41</l>
						<l>page_marker_book21</l>
						<l>meinen Sage der Umwohner, folgende Geschichte zugetragen.</l>
						<l>haben.</l>
						<l>Der Laienbruder Arsen, ein Schwarzkünstler, zog jeden</l>
						<l>Samstag auf einem schwarzen Bock in die Höhle hinein und</l>
						<l>brachte jedesmal eine Bürde Silbergeld mit heraus, welches zum</l>
						<l>Wiederaufbau des Klosters angewandt wurde. Weder der Abt</l>
						<l>mal unvermerkt an einem bestimmten Orte niederlegte. An</l>
						<l>einem Samstag nun befahl der Abt Arsen, die Nacht hindurch</l>
						<l>bei einem Kranken zu wachen. Er gehorchte; allein als die</l>
						<l>Mitternachtstunde herankam, da der Laienbruder sich gewöhnlich</l>
						<l>in seine Höhle bega ,b befiel ihn ein solcher Schweiß, daß das</l>
						<l>Wasser durch den Boden floß. Von dieser Nacht an stellte er</l>
						<l>seinen geheimnisvollen Ritt ein.</l>
						<l>kommen und mehrere hatten es schon gewagt in die Höhle zu</l>
						<l>dringen, in der Meinung Silber zu finden.</l>
						<l>Vor einigen Jahren erst unternahmen es wieder einige</l>
						<l>Männer und versahen sich sämtlich mit Lichtern. Man hatte</l>
						<l>ihnen den Rat gegeben, ja nicht zu pfeifen, wenn sie überinne"</l>
						<l>wären. Kaum hatten sie aber die Höhle betreten, so kam sie</l>
						<l>eine solche Lust zu pfeifen an, daß sie sich nicht zurückhalten</l>
						<l>konnten. Alsogleich erloschen ihre Lichter bis auf eines, ein</l>
						<l>Stümpfchen, das geweiht worden war. Beim schwachen Schimmer</l>
						<l>dieses Lichtes gingen sie nun vorwärts, wohl hundertfünfzig</l>
						<l>Schritte; dann kamen sie in eine weitläufige Kammer, in deren</l>
						<l>Mitte sich ein großes Loch befand. Daselbst war ein langes</l>
						<l>ledernes Seil befestigt, an dem man sich in die Tiefe lassen</l>
						<l>konnte. Zwei der Männer erfaßten es und glitten daran hinab.</l>
						<l>Sie fanden im untern Raum einen alten Tisch mit einigen</l>
						<l>„ altfränkischen" Lämpchen ; an einem Nagel hing Bruder Arsens</l>
						<l>Rock; Geld aber oder Silber war keines da.</l>
						<l>Unweit dieser Höhle soll das eigentliche Silberloch sein.</l>
						<l>Männer, die hineingegangen, berichten, daß in einer Entfernung</l>
						<l>page_marker_ocr42</l>
						<l>page_marker_book22</l>
						<l>von sechzig Schritt sich ein See befinde, über den eine schmale</l>
						<l>Brücke führe, die aber keinen Menschen tragen würde. Jenseits</l>
						<l>des Sees schimmere alles von lauterem Silber.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="30">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="30">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="30">Die weiße Frau auf dem Küppele</head>
					<p>
						<l>Die weiße Frau auf dem Küppele</l>
						<l>berg, nördlich getrennt durch eine leichte Einsenkung, das Küppele</l>
						<l>mühle am Ufer der Jll nieder, wo sie sich Gesicht und Haare</l>
						<l>dann heftig weinen, bis sie auf dem Hügel verschwunden ist.</l>
						<l>Noch wird erzählt, daß man zuweilen zur Abendzeit drei</l>
						<l>Jungfrauen in weißen Gewändern aus den Burgtrümmern durch</l>
						<l>die Bäume, den Pfad in das Thal hinabschreiten sehe, über den</l>
						<l>Kanal und bis zu den Ufern der Jll, wo sie ihre schönen langen</l>
						<l>Haare waschen und Wasser mit ins Schloß nehmen. Am Tage</l>
						<l>fräulein gewesen. Sie hüten ebenfalls Schäße.</l>
						<l>Ferner verbreitet sich zur heißen Sommerzeit ein süßer</l>
						<l>starker Weingeruch um das Küppele her, der dem großen wohlge=</l>
						<l>füllten Burgkeller entströmen soll, dessen Eingang jedoch bis jezt</l>
						<l>vergeblich gesucht worden ist. Endlich hört man zu gewissen</l>
						<l>Zeiten des Nachts das Rollen einer schweren Kutsche, die vom</l>
						<l>Küppele herab den alten Weg gegen Jllfurt zu fährt. Viele wollen</l>
						<l>sie schon gesehen haben.</l>
						<l>page_marker_ocr43</l>
						<l>page_marker_book23</l>
						<l>und herschweben, und spricht im Dorfe allgemein von reichen</l>
						<l>Schäßen, welche vergraben seien und von der weißen Frau</l>
						<l>gehütet werden. Schon oft, aber immer vergebens, wurde nach</l>
						<l>Bauer aus dem Dorfe in dieser Absicht hinauf und sagte das</l>
						<l>sogenannte Christophelsgebet her. Da hatte er eine schreckliche</l>
						<l>Erscheinung, die er gar nicht mit Worten beschreiben konnte. Er</l>
						<l>kam außer sich nach Hause gelaufen und war lang Zeit vom</l>
						<l>Schrecken frank.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="31">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="31">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="31">Der Britzgyberg</head>
					<p>
						<l>Der Britzgyberg</l>
						<l>Bei Jllfurt liegt der Briggyberg , auf dessen Gipfel</l>
						<l>einst eine Kapelle stand, die dem heil. Prajectus geweiht war,</l>
						<l>den das Volk jenseits der Vogesen St. Prix, das sundgauische</l>
						<l>im Juthal St. Briggy nennt.</l>
						<l>Als noch einige Gemäuer von der Kapelle, sowie ein den</l>
						<l>Altar bezeichnender Stein übrig waren, weidete einst ein Knabe</l>
						<l>seine Ziegen in der Nähe. Da hörte er plöglich ein Klingeln</l>
						<l>und Schellen aus der Kapelle dringen. Leise näherte er sich und</l>
						<l>sah einen fremden Priester im Meßgewande am hellerleuchteten</l>
						<l>Altar stehen, sodann heraustreten und am östlichen Abhange des</l>
						<l>Hügels plöglich verschwinden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="32">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="32">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="32">Versenkte Glocken</head>
					<p>
						<l>Versenkte Glocken.</l>
						<l>Dörfchen Waldbachsweiler, welches die Schweden zerstört</l>
						<l>haben. Der einzige Ueberrest vom Orte ist der Glockenbrunnen,</l>
						<l>der mitten im Felde liegt; gerade dort befand sich einst die</l>
						<l>Kirche.</l>
						<l>Als die Schweden sich näherten, vergrub man die Glocke</l>
						<l>bei dem Brunnen. Alle sieben Jahre nun hebt sich der Grund,</l>
						<l>page_marker_ocr44</l>
						<l>page_marker_book24</l>
						<l>im Frühling, wenn alles grünt und blüht ; die Glocke wirft rings</l>
						<l>umher einen lichten Schein, schwebt über der Erde hin, klingt</l>
						<l>an wie zum Angelus und versinkt wieder in den Boden, sobald</l>
						<l>man ihr naht.</l>
						<l>Schwedenkrieg untergegangene und jezt spurlos verschwundene</l>
						<l>teilung der Didenheimer drei unversiegbare Brunnen fließen, die</l>
						<l>eine mittlere Tiefe von drei Meter haben. Einer derselben heißt</l>
						<l>findliche Glocke noch jezt versenkt liegen soll. Nach der Sage</l>
						<l>erhebt sie sich in der Nacht des ersten Mais, schlägt dreimal</l>
						<l>an, ist aber noch von Keinem gesehen worden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="33">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="33">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="33">Das Weingeigerlein auf Brunstatt</head>
					<p>
						<l>Das Weingeigerlein auf Brunstatt.</l>
						<l>umber erquickt, und ein günstiger Herbst kommen soll, so hört</l>
						<l>im Brunstatter Rebhügel das Weingeigerlein</l>
						<l>(Wigigerle) lustig darauflosfideln, dabei auch Gläserklirren und</l>
						<l>Tanzen im Innern des Berges. Soll es jedoch ein schlechtes Weinjahr</l>
						<l>flänge, und in und um den Hügel scheint Alles öde und traurig.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="34">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="34">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="34">Das schwarze Tier am Mühlbach</head>
					<p>
						<l>Das schwarze Tier am Mühlbach.</l>
						<l>Am Mühlbach bei Brunstatt geht Nachts ein großes,</l>
						<l>plumpes Ungetüm, das schwarze Tier genannt, welches die</l>
						<l>Leute so lange verfolgt, bis sie laut zu beten anfangen ; das</l>
						<l>kann es nicht hören ; es läßt ab von ihnen und verschwindet.</l>
						<l>page_marker_ocr45</l>
						<l>page_marker_book25</l>
						<l>Eine Frau vergaß sich einst so sehr, daß sie in der Nacht</l>
						<l>bache wusch. Da kam das schwarze Tier wildschnaubend auf sie</l>
						<l>losgerannt, warf ihr die Wasche ins Wasser und seßte sich ihr</l>
						<l>auf die Schultern, und sie mußte es tragen, bis sie vor ihrer</l>
						<l>Hausthüre bewußtlos niederfiel. Sie starb einige Tage darauf</l>
						<l>an den Folgen des Schreckens.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="35">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="35">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="35">Die Gespensterheere im Nordfeld</head>
					<p>
						<l>Die Gespensterheere im Nordfeld.</l>
						<l>veld, bey dem Jungenberg, einen gewaffneten gezeüg, ohne</l>
						<l>häüpter, ganz rot, vnnd auff hochen roßen reitend, vnnd gegen</l>
						<l>demselben einen anderen weißen heerzeüg züechen gesehen, welcher</l>
						<l>jehnen angegrieffen, geflüchtiget, vnnd biß in die Hart hinein.</l>
						<l>vervolget hat, darinnen sie so hoch geschienen, daß sie oben über</l>
						<l>die bäüm außgangen seind : dieses Gespenst hat sich auff die vier</l>
						<l>wochen lang, einanderen nach, alle zeit, zue mitten tag, mit</l>
						<l>grossen grausen des ganzen landts, sehen lassen."</l>
						<l>gestorben, und vil unschuldigs blutt vergossen worden und der</l>
						<l>teuffel gar außgelossen war under den geistlichen, do sahe man</l>
						<l>ahn allen enden, auch zu Strosburg , Molsheim , Frei›</l>
						<l>burg, Colmar und im ganzen Elsaß grausame gespenst bey</l>
						<l>mollen (zumal), in harnischen, wahren auch zerhawen, wie sey</l>
						<l>(fie) im krieg wahren um kommen, batten auch das man mit</l>
						<l>messen singen, betten und almussen solte zu hilff kommen, lieffen</l>
						<l>auch durch die stett do von vil leutt sturben. Graff Emich</l>
						<l>von Leiningen so kurz zuvoren im Wormsgow erschlagen,</l>
						<l>sey und segnet sich und ging zu in, frogt wehr sei wehren. Do</l>
						<l>sagten sey, wehren kein gespenst sunder der erschlagenen seller</l>
						<l>page_marker_ocr46</l>
						<l>page_marker_book26</l>
						<l>(Seelen) Roß, harnisch und alles wahr itel feurig (wie wol mans</l>
						<l>nit sohe), batten hefftig das man mit messen, opffer, betten und</l>
						<l>allmussen wolten zu hülff kommen, insonderheit batt graff Emich</l>
						<l>selb sehr mit seufffen. Gott wird solchen betrug offenbaren</l>
						<l>am iüngsten tag.</l>
						<l>"Doruff bawte man viel clußen, capelen, kirchen und closter</l>
						<l>und stifft vil messen, pfrunden und priester, spital und anders</l>
						<l>one zall ."</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="36">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="36">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="36">Kreuzregen</head>
					<p>
						<l>Kreuzregen.</l>
						<l>vund anderswo, creußlin von mancherley farben, auff die khleider</l>
						<l>liche sterbende läuffe, allerorten, eingerissen.</l>
						<l>zeichen. Ein gar langer undt Scharpffer Winter war es, deme</l>
						<l>da nn achfolgte ein solcher hißiger Summer, das aus Mangel des</l>
						<l>Regens undt wegen der graussamen Hiß alle gewär, so wohl</l>
						<l>dorrete undt verbranndte; daher enstundte ein grosser Mangel und</l>
						<l>Theüwrung ; auch litte man einen grossen Schaden an dem Vieh,</l>
						<l>absonderlichen an den Schweinen, deren hin undt wider gar vill</l>
						<l>crepirten, undt dardurch die Leith in Amrueth geratheten. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="37">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="37">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="37">Himmelschweiß</head>
					<p>
						<l>Himmelschweiß.</l>
						<l>Sundgaus, namentlich in der Hardt, bei Mülhausen, ein</l>
						<l>wunderbarlicher Thau vom Himmel, der war zäh und süß, und</l>
						<l>wurde Himmelschweiß genannt. Auch sagte das Volk, „es</l>
						<l>habe Honig geregnet" . Nach dieser seltsamen Erscheinung brach</l>
						<l>eine allgemeine Viehsenche im aL nde aus.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="38">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="38">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="38">Der Schatzgräber am Davidsbrünnlein</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr47</l>
						<l>page_marker_book27</l>
						<l>Der Schatzgräber am Davidsbrünnlein</l>
						<l>als er um Mitternacht aus der Steingrube im Niemandsthal,</l>
						<l>bei dem Davidsbrännlein, so auf dem Mönchsberg gelegen</l>
						<l>ist, vorüberging, eine weiß gekleidete Edelfrau, die ihm kund that,</l>
						<l>daß an selbigem Orte vieles Gold, Silbergeschirr und Kleinodien</l>
						<l>vergraben seien, zu deren Hebung er bestimmt sei .</l>
						<l>Er nahm alsobald sein Geschirr zur Hand und fing an zu</l>
						<l>hacken und zu graben, als plöglich eine Stimme aus dem nahen</l>
						<l>Er hörte aber nicht auf die Warnung und grub fort und fort,</l>
						<l>ohne daß es ihm gelingen wollte, den Schaß zu heben.</l>
						<l>Fünf Tage später arbeitete er mit seinem Sohne und einem</l>
						<l>Gesellen abermals in der Steingrube des Niemandsthals, wohin</l>
						<l>statt begeben hatten. Da hörten sie wieder jenen geheimnisvollen,</l>
						<l>Andern wurde seltsam zu Mute; sie sagten, sie müßten eine Weile</l>
						<l>inne halten und frische Luft schöpfen. Kaum hatten sies gethan,</l>
						<l>als die Grube zusammenstürzte und den unglücklichen Erne unter</l>
						<l>ihrem Schutte begrub. Dazu erscholl ein höllisches Gelächter;</l>
						<l>allein Niemand ward in der Nähe gesehen, und Ernes Gefährten</l>
						<l>flohen eiligst in die Stadt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="39">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="39">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="39">Die weiße Frau in grünen Pantoffeln</head>
					<p>
						<l>Die weiße Frau in grünen Pantoffeln.</l>
						<l>Unweit der Kanalbrücke, an der Straße von Mülhausen nach</l>
						<l>Base ,l wo sich ein Feldweg rechts nach dem Dörfchen Riedisheim</l>
						<l>wendet, sieht man oft eine weiße Frau mit grünen Pantoffeln</l>
						<l>etwas zu leide und grüßt manchmal die Leute wehmütig freundlich.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="40">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="40">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="40">Der verlorene Bräutigam</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr48</l>
						<l>page_marker_book28</l>
						<l>Der verlorene Bräutigam.</l>
						<l>Auf dem Schuttplage, welcher die Stelle des ehemaligen</l>
						<l>Gutleuthauses von Mülhausen bezeichnet, stand noch zu Anfang</l>
						<l>derselben sollte einst ein Hochzeitspaar getraut werden ; aber siehe,</l>
						<l>als man eben über die Schwelle des Gotteshauses treten wollte,</l>
						<l>war der Bräutigam von der Seite der Braut verschwunden.</l>
						<l>Vergebens sah sie sich nach ihm um, rief ihn beim Namen und</l>
						<l>fiel endlich, von übergroßem Schmerze bewältigt, in Ohnmacht</l>
						<l>nieder. Alles kam in Bestürzung. Man suchte und suchte, in</l>
						<l>der Kapelle, in der Nachbarschaft, in allen Straßen der Stadt,</l>
						<l>in der Umgegend ; kein Mensch wollte den jungen angesehenen</l>
						<l>trübte Braut, noch irgend Jemand sah ihn bei Lebzeit wieder.</l>
						<l>geschritten. Er war über und über mit Staub bedeckt, was um</l>
						<l>so auffallender war, da es schon einige Tage anhaltend geregnet</l>
						<l>hatte. Seine Rede glich zwar der Mülhauser Mundart, allein</l>
						<l>gang gekommen waren.</l>
						<l>Der Thorwächter führte ihn, da er aus seinen Fragen und</l>
						<l>selbst seinen Namen, der einem bekannten, aber in Mülhausen</l>
						<l>ausgestorbenen Geschlechte angehörte, und fragte nach seiner Braut</l>
						<l>und seinen Anverwandten. Niemand konnte ihm Bescheid geben.</l>
						<l>Endlich erinnerte sich ein alter Mann, daß man ihm einmal in</l>
						<l>seiner Jugend das seltsame Begebnis von einem verlorenen</l>
						<l>Bräutigam erzählt habe, das sich zur Zeit, da sein Vater noch</l>
						<l>in die Schule ging, zugetragen haben sollte. Manschlug in den</l>
						<l>Gemeindebüchern nach und fand das Ereignis auch in der That</l>
						<l>darin aufgeschrieben.</l>
						<l>page_marker_ocr49</l>
						<l>page_marker_book29</l>
						<l>Der altertümliche Bräutigam gestand nu ,n daß an seinem</l>
						<l>Hochzeitstage, beim Eintreten in die Kirche, plöglich der Gedanke</l>
						<l>in ihm aufgestiegen sei: wie wirds wohl in hundert Jahren bei</l>
						<l>uns aussehen und wer wirds eerrlleebbeenn?? Da habe ihn dann</l>
						<l>gangen sei, wisse er nicht.</l>
						<l>Die Umstehenden waren voll Erstaunen über diese Erzählung</l>
						<l>und bemitleideten den armen vereinsamten Mann, von Herzen.</l>
						<l>Nun wünschte er sehnlich das Grab seiner Braut zu besuchen.</l>
						<l>Man begleitete ihn auf den Kirchhof und fand nach langem Suchen</l>
						<l>das verwitterte Kreuz, unter welchem sie ruhte. Er warf sich</l>
						<l>alsobald auf den Rasen nieder und jank vor den Augen der</l>
						<l>Anwesenden in Staub und Asche zusammen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="41">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="41">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="41">Der Milchsuppen-Acker</head>
					<p>
						<l>Der Milchsuppen-Acker.</l>
						<l>großen, gesegneten Acker. Aber der Mann war alt und übelmögend,</l>
						<l>und die Last des Hauswesens drückte ihn sehr . Da verabschiedete</l>
						<l>er eines Morgens seine sämtlichen Dienstboten, und, dieweil</l>
						<l>er keine Erben hatte, trat er seinen schönen, großen Acker dem</l>
						<l>Spittel um eine Milchsuppe ab. Der SpittelDer Spittel ging, wie</l>
						<l>leicht zu begreifen, den Handel mit großem Vergnügen ein, und</l>
						<l>suppe in einem schönen, weißen Napfe vorgeseßt. Herrlich</l>
						<l>duftete das trefflich gewürzte Gericht. Aber der alte Mann</l>
						<l>genoß des Guten in so reichem Maße, daß er augenblicklich da=</l>
						<l>von erkrankte und starb. Der merkwürdige Handel war indessen</l>
						<l>zu Protokoll gebracht worden und das Feldstück verblieb dem</l>
						<l>Spittel.</l>
						<l>eine große Haide und das einzige Besigtum einer alten Frau,</l>
						<l>die sich von seinem spärlichen Ertrage während vielen Jahren</l>
						<l>page_marker_ocr50</l>
						<l>page_marker_book30</l>
						<l>kümmerlich nährte. Da brachen Fehljahre herein, die eine große</l>
						<l>Teurung aller Lebensmittel herbeiführten. Die alte Frau, die</l>
						<l>längst nichts mehr zu ernten hatte, geriet an den Bettelstab, und</l>
						<l>da der größte Teil der Bürgerschaft selbst verarmt war, so konnte</l>
						<l>ihr niemand aus der Not helfen.</l>
						<l>Da klopfte sie eines Morgens, vom furchtbarsten Hunger</l>
						<l>gepeinigt und zitternd vor Kälte, an das Pförtlein des Spitals</l>
						<l>und bat um ein warmes Milchsüpplein. Sie wollte ja</l>
						<l>gern, sagte sie, ihr Ein und Alles, nämlich ihre Haide, dafür</l>
						<l>hingeben. Der Spitalmeister hatte Mitleid mit dem armen</l>
						<l>suppe und versprach, auch des Weitern für sie zu sorgen. Aber</l>
						<l>als die Alte ihre Speise genossen hatte, schlummerte sie ein und</l>
						<l>erwachte nicht wieder. Das verkommene Haidestück wurde nach</l>
						<l>und nach durch den Fleiß der Spittelleute und mit Gottes Segen</l>
						<l>in einen schönen, großen Obstgarten umgewandelt.</l>
						<l>In Mülhausen weiß noch jedes Kind das Stücklein vom</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="42">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="42">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="42">Die Henne mit den goldenen Eiern in der Sankt-Marx-Kapelle bei Riedisheim</head>
					<p>
						<l>Die Henne mit den goldenen Eiern in der Sankt-Marx-Kapelle bei Riedisheim</l>
						<l>Auf einem Hügel im Riedisheimer Bann steht mitten</l>
						<l>in den Reben eine dem Anscheine nach nicht sehr alte Kapelle,</l>
						<l>welche dem heiligen Marx geweiht ist. Im Innern derselben</l>
						<l>zunehmen.</l>
						<l>Die Kapelle, so erzählt das Volk, ist nebst dem ihr gegen</l>
						<l>überliegenden Brunnen das lezte Ueberbleibsel eines großen</l>
						<l>Nonnenklosters, das vor vielen Jahrhunderten an dieser Stelle</l>
						<l>gestanden. Der Schußpatron desselben, der heilige Mary, hatte</l>
						<l>diesem Kloster und seinen Bewohnerinnen seine Gnade in vollem</l>
						<l>Maße zu teil werden lassen, daß ihre Felder täglich ergiebiger,</l>
						<l>page_marker_ocr51</l>
						<l>page_marker_book31</l>
						<l>ihr Reichtum mit jedem Tage beträchtlicher ward. Die Rixheimer</l>
						<l>weizen, dessen Ueberfülle vom Schaffner alljährlich verkauft ward ;</l>
						<l>borgen gewesen. Zu diesem Reichtum trug außer dem Segen</l>
						<l>des Heiligen hauptsächlich eine Henne bei, welche den Nonnen.</l>
						<l>täglich einen Korb voll goldener Eier legte. Kein Wunder, daß</l>
						<l>die Klosterfrauen am Ende inmitten solchen Ueberflusses ihrem</l>
						<l>Gelübde untreu wurden, sich weltlichen Genüssen hingaben und</l>
						<l>Tag und Nacht ein gottvergessenes Leben führten. Wo so frech</l>
						<l>gesündigt wird, da bleibt des Himmels Strafe nicht aus. Ein</l>
						<l>schwelgten Nacht, und von all dem Reichtum blieb nichts übrig,</l>
						<l>als die kleine Kapelle und der gegenüberliegende, halbverfallene</l>
						<l>Brunnen, an deffen Rand der müde Feldarbeiter Mittagsruhe hält.</l>
						<l>In einer gewissen Nacht und zu einer gewissen Stunde wird</l>
						<l>es jährlich einmal laut im Kapellchen. Man hört trippeln und</l>
						<l>es vernehmlich durch die offenen Fenster. Das ist die Kloster=</l>
						<l>henne, die ihre goldenen Eier legt. Der verspätete Wanderer,</l>
						<l>der den Mut hat, das Kirchlein zu dieser Stunde zu betreten,</l>
						<l>darf die Eier ohne Widerstand auflesen und sie mit nach Hause</l>
						<l>nehmen. Doch muß er sich nicht irre machen lassen durch die</l>
						<l>gespenstige Nonne, die da herumspukt und ihn mittelst allerlei</l>
						<l>Flausen und Gaukeleien aus dem Stegreif bringen würde, hätte</l>
						<l>er die Vorsicht nicht, während des Eierlesens drei Vaterunser</l>
						<l>laut vor sich hin zu beten. Greift er das Werk auf diese Weise</l>
						<l>an, so ist er von Stund an ein reicher Kauz.</l>
						<l>Ein Bäuerlein, das noch lebt, wurde, als es in seiner</l>
						<l>Jugend einmal spät abends von Mülhausen nach Rixheim</l>
						<l>wanderte, von einem furchtbaren Gewitter überfallen, so daß es</l>
						<l>den Entschluß faßte, dasselbe in dem Kapellchen, vor dem es</l>
						<l>eben vorbeiging, abzuwarten. Es war gerade die rechte Nacht</l>
						<l>Leuchten des Blizes genau auf einem vollen Eierkorbe saß</l>
						<l>page_marker_ocr52</l>
						<l>page_marker_book32</l>
						<l>er eben teck zugreifen wollte, erfolgte eine furchtbare Ohrfeige</l>
						<l>auf die linke Backe. Dabei fühlte er ganz deutlich, wie ihm</l>
						<l>jemand die Schuhe von den Füßen löste, und ehe er sich von</l>
						<l>seinem Schrecken erholen konnte, befand er sich, er wußte nicht</l>
						<l>wie, auf der Straße nach Rixheim und lief barfuß, als wäre</l>
						<l>die ganze Hölle hinter ihm los, seinem Hüttchen zu. Der Thor</l>
						<l>hatte vergessen, das Vaterunser zu beten. Am andern Morgen</l>
						<l>beim hellen Sonnenschein, wagte er es abermals die Kapelle zu</l>
						<l>füllt, die ihm am vorigen Abend abhandengekommenen Schuhe. So</l>
						<l>arg hatte die boshafte Nonne dem armen Bäuerlein mitgespielt.</l>
						<l>pfade und treibt allerhand Kurzweil mit dem arglosen Wanderer.</l>
						<l>Dem Einen versperrt sie die Straße mit Dornen und Hecken,,</l>
						<l>und den Andern führt sie auf Jrrwege. Gelingt es jedoch dem</l>
						<l>Berirrten, ein Kreuz mit beiden Armen zu umfassen ― und</l>
						<l>schwindet der Spuk und er befindet sich bald wieder auf dem</l>
						<l>rechten Wege.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="43">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="43">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="43">Das Dorftier zu Hegenheim</head>
					<p>
						<l>Das Dorftier zu Hegenheim</l>
						<l>Das Dorftier zu Hegenheim zeigt sich gewöhnlich als</l>
						<l>ein großer schwarzer Hund, als ein Schwein oder als ein Untier,</l>
						<l>dessen Art und Form nicht bestimmt werden kann. Auch als</l>
						<l>eine große, auf dem Bache schwimmende Gans erscheint es . Ein</l>
						<l>Knabe sah es einmal unter dieser Gestalt, lief der vermeintlichen</l>
						<l>Gans nach, und als er glaubte sie zu fassen, wischte sie ihm aus</l>
						<l>den Händen, denn sie war kalt und glatt, wie ein Eiszapfen.</l>
						<l>In der Hast glitt er aus, fiel ins Wasser, und die Gans war</l>
						<l>vor seinen Augen verschwunden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="44">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="44">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="44">Die Geisterkirche auf dem Rhein</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr53</l>
						<l>page_marker_book33</l>
						<l>Die Geisterkirche auf dem Rhein.</l>
						<l>Auf einer Inselgruppe zwischen Kembs und Niffer, wo</l>
						<l>sonst nur Schilf, niedriges Gestrüpp und Weidenröschen wuchern,</l>
						<l>sieht man zur Adventzeit um die mitternächtliche Stunde eine</l>
						<l>kirche zu bezeichnen pflegt. Sie scheint nicht auf festem Boden</l>
						<l>zu stehen, denn ihre Türme bewegen sich leise bald hier bald</l>
						<l>dorthin, zwei weißen durchsichtigen Schleiern ähnlich. Man sagt,</l>
						<l>es sei diese Kirche, da eine große Volksmenge Heil und Zuflucht</l>
						<l>schlungen worden, und der Ton ihrer Glocke soll noch hie und</l>
						<l>da, wie leise Geisterlaute, vernommen werden.</l>
						<l>herzte Burschen der Geisterkirche in mondheller Dezembernacht</l>
						<l>einen Besuch abzustatten. Allein kaum waren sie an der Insel</l>
						<l>gelandet, als ein scharfer Windhauch in das Gebäude fuhr, daß</l>
						<l>es wie ein eitles Nebelgebilde auseinanderstob.</l>
						<l>Eine andere Rheininsel nennt man ' s Jumpferegeflecht"</l>
						<l>teilen alt geworden und unbemannt geblieben, seien nach ihrem</l>
						<l>Tode auf diese Insel gebannt und müßten von den reichlich</l>
						<l>darauf gedeihenden Weiden Körbe flechten bis zum jüngsten Tag.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="45">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="45">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="45">Der weiße Mann vom Illzacher Schlosse</head>
					<p>
						<l>Der weiße Mann vom Illzacher Schlosse</l>
						<l>Auf der hügelförmigen Erhöhung, da wo einst das uralte</l>
						<l>Illzacher Schloß stand, zeigt sich manchmal ein weißer</l>
						<l>denklichen Zeiten aufgehäuft sind und demjenigen angehören sollen,</l>
						<l>welcher ihn erlöst.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="46">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="46">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="46">Die weiße Jungfrau am Weiher</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr54</l>
						<l>page_marker_book34</l>
						<l>Die weiße Jungfrau am Weiher.</l>
						<l>Am westlichen Fuße des Hügels, Rains, auf dem ein</l>
						<l>sage nach, ein heidnischer Tempel gestanden, ist eine mehrere</l>
						<l>Acker große Stelle, der Weiher genannt, über welchen einst</l>
						<l>eine römische Straße geführt haben soll.</l>
						<l>Auf diesem Hügel, besonders aber am Weiher, erscheint alle</l>
						<l>sieben Jahre eine weiße Jungfrau, deren Brust und</l>
						<l>Nacken mit goldenen Ketten behangen sind. In der einen Hand</l>
						<l>trägt sie einen Schlüsselbund, mit der andern winkt sie Jedem, der</l>
						<l>sich ihr zu nahen wagt, vor Allen aber Mädchen und Jungfrauen.</l>
						<l>Einst gingen ihr Leute nach, bis zu einer Stelle, welche</l>
						<l>ihnen die Erscheinung bezeichnete. An derselben fanden sie einen</l>
						<l>Haufen glühender Kohlen, auf welche sie Tücher warfen und</l>
						<l>durch. Endlich kamen sie auf ungeheure Fundamente und in</l>
						<l>unterirdische Gänge. Sie verfolgten dieselben und erblickten</l>
						<l>plöglich in einer Wölbung die Gestalt der weißen Jungfrau.</l>
						<l>Neben ihr stand ein grauer Zwerg, der ihnen wie eine große</l>
						<l>Kröte vorkam, und ein großer schwarzer Mann. Entsezen ergriff</l>
						<l>zusammenfiel.</l>
						<l>Wer alle auf der Erlösung dieser weißen Jungfrau haftenden</l>
						<l>Bedingungen erfüllt, erhält den Schaß in zwei großen Kisten ;</l>
						<l>allein er darf dabei nicht eher reden, als bis er sie unter Dach hat.</l>
						<l>Am Weiher zeigen sich auch bisweilen ein weißes Pferd</l>
						<l>und eine große weiße Kaze .</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="47">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="47">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="47">Die weißen Mädchen an der Lindlache</head>
					<p>
						<l>Die weißen Mädchen an der Lindlache.</l>
						<l>Seit ungefähr sechzig Jahren sah man oft zur Nachtzeit in</l>
						<l>Illzach , an der Lindlache, dem Ueberreste eines Weihers, der</l>
						<l>page_marker_ocr55</l>
						<l>page_marker_book35</l>
						<l>sich bei der Dorflinde befand, zwei weißgekleidete Mädchen traurig</l>
						<l>hin und hergehen und zuweilen unter der Linde stehen bleiben.</l>
						<l>Vor zehn Jahren sah man sie zum lezten Male; sie gingen</l>
						<l>einige Schritte von dem Baume weg an einem Graben, welcher</l>
						<l>die Straße von einem Garten trennt, und warfen ein Gebund</l>
						<l>Schlüssel über den Gartenzaun. Ein Nachbar, welcher dies mit</l>
						<l>angesehen, hörte auch das Klingen der Schlüssel, allein diese</l>
						<l>wurden nirgends gefunden, nur gewahrte man des folgenden</l>
						<l>Tages an dem Orte, wo sie hingefallen, ein Loch in einem</l>
						<l>schütten, wie er wolle, es öffne sich immer wieder.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="48">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="48">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="48">Der schwarze Mann am Rain</head>
					<p>
						<l>Der schwarze Mann am Rain</l>
						<l>Am Raine geht ein schwarzer Mann, welcher einen</l>
						<l>Schaß hütet. Manchmal verwandelt er sich in einen weißen</l>
						<l>Pudel, der „ kyfft, bellitscherirt¹ und um sich beißt " ; manchmal</l>
						<l>fällt. In beiden leztern Gestalten reißt das Gespenst Alles zu</l>
						<l>Boden, was ihm in den Weg kommt, und saust oft, wie ein</l>
						<l>scharfer Nordwind", durch die undurchdringlichsten Zäune.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="49">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="49">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="49">Die Erscheinung am Rain</head>
					<p>
						<l>Die Erscheinung am Rain</l>
						<l>Der Wächter von Illzach machte eines Nachts, im Gefolge</l>
						<l>der Patrouille, die Runde im Dorf. Als er an dem Rain,</l>
						<l>nicht weit von dem ehemaligen Weiher, angelangt war, erblickte</l>
						<l>er eine weiße Frauengestalt, welche ihm zuwinkte. Er</l>
						<l>blieb eine kurze Weile stehen, ging ihr sodann einige Schritte</l>
						<l>page_marker_ocr56</l>
						<l>page_marker_book36</l>
						<l>entgegen; allein er kehrte sogleich wieder, von unheimlichem Grausen</l>
						<l>erfaßt, zu seinen Gefährten zurück. Die Frau verschwand. Der</l>
						<l>Rain ward plöglich von emem matten, höchst eigentümlichen</l>
						<l>Lichte erhellt, in welchem sich die Scharwächter umsich her nichts als</l>
						<l>scheinung dauerte nur wenige Sekunden. Auch andere Leute aus</l>
						<l>dem Dorfe wollen sie schon gehabt haben.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="50">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="50">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="50">Das weiße Pferd</head>
					<p>
						<l>Das weiße Pferd.</l>
						<l>Wenn die wilde Jagd vom Rülisheimer Wald durch</l>
						<l>Illzach über das Römersträßle gegen das Wäldchen von</l>
						<l>Kingersheim mit wildem Brausen dahingefahren ist, so sieht man</l>
						<l>allemal ein weißes zügelloses Pferd durchs Dorf traben und</l>
						<l>immer an demselben Brunnentroge, bei der Linde, saufen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="51">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="51">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="51">Der Pferdeschatten am Rain</head>
					<p>
						<l>Der Pferdeschatten am Rain.</l>
						<l>Am Jllzacher Rain sieht man in hellen Mondnächten</l>
						<l>oftmals den Schatten eines großen Pferdes hinhuschen; man hört</l>
						<l>deutlich dessen Getrabe und Hufschlag; das Pferd selbst hat aber</l>
						<l>noch keiner gesehen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="52">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="52">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="52">Der Nachtjäger</head>
					<p>
						<l>Der Nachtjäger.</l>
						<l>Zur Zeit, als noch ein starker Wald zwischen den Dörfern</l>
						<l>Illzach und Kingersheim stand, vor etwa fünfzig Jahren,</l>
						<l>brauste der wilde Jäger, hier Nach tjäger genannt, mit seinem</l>
						<l>tollen Gefolg, von Nord und West her, bis gegen Jllzach. Alte</l>
						<l>Jezt wird er nicht mehr oder nur selten gehört.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="53">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="53">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="53">Das Tucherle am Viertelssteg</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr57</l>
						<l>page_marker_book37</l>
						<l>Das Tucherle am Viertelssteg</l>
						<l>Am Viertelsteg, der über den Quatelbach führt,</l>
						<l>haust ein neckischer Geist, der die Vorübergehenden manchmal</l>
						<l>mit Wasser besprigt oder sie selbst ins Wasser zieht und mehrere</l>
						<l>Male untertaucht. Man nennt ihn deswegen das Tucherle.</l>
						<l>Eine Magd von Illzach ging eines Abends mit einer</l>
						<l>schweren Bürde Gras auf dem Kopfe unbesorgt über den Steg.</l>
						<l>Da wurde sie plöglich von unsichtbaren Armen ergriffen, samt</l>
						<l>ihrer Last ins Wasser gezogen und tüchtig getunft".</l>
						<l>Den Kindern, wenn sie sich zu nahe an den Bach wagen,</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="54">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="54">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="54">Das Doggele</head>
					<p>
						<l>Das Doggele.</l>
						<l>In Illzach erscheint oft ein Dorfgespenst, das Doggele</l>
						<l>genannt, welches, mitten in der Nacht, den Kindern zentnerschwer</l>
						<l>auf die Brust sich sezt und dieselben zu erdrücken scheint. Es ist</l>
						<l>knäuelter Tierform. Um dasselbe abzuhalten, malt man zwei,</l>
						<l>in umgekehrter Richtung der Winkel stehende Dreiecke an die</l>
						<l>Stubentüre (den sogenannten Drudenfuß) ; auch hängt man zwei</l>
						<l>gekreuzte Degen in die Stube, oder legt sie in die Wiege des</l>
						<l>leidenden Kindes.</l>
						<l>An anderen Orten, z . B. im Münsterthal, heißt der Alp</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="55">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="55">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="55">Das Fronfastentier</head>
					<p>
						<l>Das Fronfastentier.</l>
						<l>Das Fronsaftentier oder, wie es in Jllzach genannt</l>
						<l>wir ,d das Frafastetier hat die Größe eines jährigen Kalbes</l>
						<l>und feuersprühende Augen, wie runde Fensterscheiben so groß.</l>
						<l>page_marker_ocr58</l>
						<l>page_marker_book38</l>
						<l>Es ruft zur Fronfastenzeit seine Opfer beim Namen, und wenn</l>
						<l>sie darauf antworten, sind sie in seiner Gewalt und werden von</l>
						<l>ihm fortgeschleppt. Kinder, die um diese Zeit geboren werden,</l>
						<l>fallen ihm gewöhnlich anheim ; es besucht sie Nachts und treibt</l>
						<l>allen bösen Spuk mit ihnen. Deshalb werden sie von Jedermann,</l>
						<l>selbst von ihren Eltern, gehaßt. Sie sind mit allen Geistern.</l>
						<l>der Hölle im Verkehr, und es ist kein Leid um sie, wenn sie,</l>
						<l>was sogar allgemein gewünscht wird, frühzeitig sterben.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="56">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="56">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="56">Der Dorfesel</head>
					<p>
						<l>Der Dorfesel</l>
						<l>Ein Mann von Jllzach ging eines Nachts mit seinem</l>
						<l>Knaben an der Kirche vorüber. Da wurde das Kind, welches</l>
						<l>er an der Hand führte, plößlich unruhig und wandte sein Gesicht</l>
						<l>barten Hauses bildete. „Was hast du ?" fragte der Vater,</l>
						<l>„Siehst du den großen Mann nicht auf dem Dorfesel sigen,</l>
						<l>Knaben ungestüm nach der andern Seite. Dieser wurde aber</l>
						<l>immer unruhiger, klammerte sich an die Beine des Vaters und</l>
						<l>Schreckgestalten sah, welche sein Kind ängstigten, überlief ein falter</l>
						<l>Schauer. Er nahm es auf den Arm und eilte mit ihm seinem</l>
						<l>Hause zu, und hatte es mehrere Tage lang krank an heftigem</l>
						<l>Fieber darniedergelegen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="57">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="57">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="57">Der Milchbrunnen</head>
					<p>
						<l>Der Milchbrunnen.</l>
						<l>Es steht auf irgend einer Wiese ein schöner steinerner</l>
						<l>Brunnen, woraus Milch statt Wasser fließt. Ringsum</l>
						<l>page_marker_ocr59</l>
						<l>page_marker_book39</l>
						<l>blühen große Blumen, die bergen Honig in den Kelchen.</l>
						<l>Dahin trägt die Muttergottes in stillen Nächten die mutterlosen</l>
						<l>Kindlein und legt und tränkt sie. Sie lächeln dann in der</l>
						<l>Wiege und am Morgen haben sie ein „ Milchschnäuzche "n am</l>
						<l>Munde.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="58">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="58">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="58">Maria in der Eich</head>
					<p>
						<l>Maria in der Eich.</l>
						<l>Es waren einst Knaben auf der Weide, im Walde, welcher</l>
						<l>sich zwischen Wittenheim und Rülisheim hinzog, und von</l>
						<l>welchem jezt nur noch ein sehr kleiner Teil übriggeblieben und</l>
						<l>dem leztern Dorfe angehörig ist. Da sahen sie plöglich gegen</l>
						<l>Abend, in einiger Entfernung von ihnen, einen alten Eichbaum</l>
						<l>in hellen Flammen stehen. Derselbe brannte hinab bis auf den</l>
						<l>untern Teil des Stammes, aus welchem sich ein Marienbild</l>
						<l>erhob. Die Stätte wurde alsobald für heilig erklärt und eine</l>
						<l>Kapelle über den Eichenstamm mit dem wunderhaften Gnadenbilde</l>
						<l>gebaut. Zu demselben nehmen Kranke aller Art, besonders aber</l>
						<l>Frauen ihre Zuflucht, welche um eine glückliche Entbindung</l>
						<l>flehen. Ex voto aus Eichenholz hängen in Menge in der Kapelle.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="59">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="59">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="59">Masmünsters Entstehung</head>
					<p>
						<l>Masmünsters Entstehung.</l>
						<l>stein, ' hatte nur ein einziges Kind, einen Knaben von acht bis</l>
						<l>zehn Jahren. Nun geschah es, daß die heilige Odilia, welche</l>
						<l>worden war, den frommen, lieblichen Knaben, in Begleitung</l>
						<l>seines Vaters und dessen Schwester, der heiligen Attala, durch</l>
						<l>der Doller gelegene, Masostein, der noch geringe Mauerreste zeigt, gilt als</l>
						<l>Ueberrest dieses Schlosses.</l>
						<l>page_marker_ocr60</l>
						<l>page_marker_book40</l>
						<l>das Dunkel der nahen Waldung kommen sah. Bei dem Gedanken,</l>
						<l>wie vielen Widerwärtigkeiten und Anfechtungen derselbe noch im</l>
						<l>Leben ausgesezt sein könnte, bat sie Gott, ihn doch jest, in der</l>
						<l>Blüte der Reinheit seines Herzens und Wandels, zu sich zu</l>
						<l>nehmen. Die Bitte wurde ihr gewährt, und alsogleich erschien sie</l>
						<l>den einsam Wandelnden in ihrer ganzen Himmelsglorie. Alle</l>
						<l>drei wurden durch die hehre Erscheinung von freudigem Schauer</l>
						<l>ergriffen und sanken betend auf ihre Knie nieder. Einige Tage</l>
						<l>darauf fiel der Knabe in die Doller und ertrank.</l>
						<l>Darüber betrübte sich der unglückliche Vater so sehr, daß er</l>
						<l>beschloß auf allen Glanz und Reichtum der Welt zu verzichten.</l>
						<l>Er ließ ein Frauenkloster bauen und errichtete über dem Grabe</l>
						<l>seines geliebten Kindes ein Münster, unter der Patronschaft des</l>
						<l>heiligen Leodegar, der Odilias Oheim war. Es wurde von ihm</l>
						<l>Masos Münster genannt, und später entstand um dasselbe</l>
						<l>herum das freundliche Städtchen Masmünster.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="60">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="60">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="60">Der Lachtelweiher</head>
					<p>
						<l>Der Lachtelweiher.</l>
						<l>Im Lachtelweiher unweit vom Kirchberg, einem</l>
						<l>Dorfe im Masmünsterthale, ist ein böser, menschenfeindlicher</l>
						<l>Geist, der im tiefen Wassergrunde späht nach einem lebensmüden</l>
						<l>selbe in seiner Verzweiflung in die Flut wirft. Da erhebt er</l>
						<l>dann ein höllisch Gelächter ; die Wellen brausen schäumen, , drehen</l>
						<l>sich in Wirbelkreisen und werfen den Leichnam auf den grauen</l>
						<l>Granitsand des Ufers.</l>
						<l>Da müssen nun die armen Seelen umgehen bis an der</l>
						<l>Welt Ende. Würfe aber einer einmal einen goldenen Teller in</l>
						<l>den Lachtelweiher, so wären die armen Seelen einmal und für</l>
						<l>immer erlöst.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="61">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="61">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="61">Das Muttergottesbild in Sewen</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr61</l>
						<l>page_marker_book41</l>
						<l>Das Muttergottesbild in Sewen.</l>
						<l>liche Familien in das obere Masmünsterthal, und bauten an</l>
						<l>dem Orte, wo später das Dörflein Sewen entstand, der heiligen</l>
						<l>Jungfrau eine Kapelle, zum Dank für den ihnen verliehenen</l>
						<l>Schuß. Das Altarbild derselben wurde bald durch die Wunder</l>
						<l>und Zeichen, die ihm zugeschrieben wurden, in der Nähe und</l>
						<l>Ferne berühmt, und zog viele Wallfahrer herbei. Als aber nach</l>
						<l>und nach die Kapelle, für den stets wachsenden Andrang der</l>
						<l>Gläubigen, zu klein wurde, baute man auf einer andern Stelle</l>
						<l>bild darin auf. Zum großen Erstaunen der Bewohner stand</l>
						<l>aber das Bild schon den folgenden Tag wieder an seinem alten</l>
						<l>Orte, in der Kapelle. Und nachdem man es später noch zweimal</l>
						<l>in die Kirche gebracht hatte, kehrte es abermals, unsichtbarer</l>
						<l>Weise, in die Kapelle zurück und blieb seitdem darin und zog</l>
						<l>immer zahlreicher Pilgrime herbei.</l>
						<l>Graf Maso ließ auch eine Reliquie des heiligen Leodegarius</l>
						<l>dahin bringen, und viele Ritter und Herren des Landes opferten</l>
						<l>der heiligen Jungfrau von Sewen reichliche Gaben, so daß der</l>
						<l>Wallfahrtsort einer der beliebtesten im ganzen Lande ward.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="62">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="62">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="62">Das Dambürle im Masmünsterthale</head>
					<p>
						<l>Das Dambürle im Masmünsterthale</l>
						<l>Im Masmünsterthal spukt ein seltsamer Gast, das Dambürle</l>
						<l>(Tambourlein).</l>
						<l>geglitten ist, und die Tannen und Föhren im Adendhanche sich</l>
						<l>wiegen, so hört man mit einem Male in der lautlosen Gegend</l>
						<l>das Dambürle seinen Marsch auftrommeln.</l>
						<l>page_marker_ocr62</l>
						<l>page_marker_book42</l>
						<l>Ist der verspätete Wanderer auch noch so müde und kann</l>
						<l>die Füße kaum mitschleppen, so muß er doch im Takte gehn,</l>
						<l>schnell, langsam, wie das Dambürle eben anschlägt ; auch muß</l>
						<l>er ihm nachfolgen wider Willen, wohin es gehe. Und oft wandert</l>
						<l>mancher die ganze Nacht hindurch, dem Tone folgend und liegt</l>
						<l>im Morgengrauen müde und matt auf dem Gipfel des Belchen</l>
						<l>oder am Rande des blauen Sternfees.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="63">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="63">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="63">Die weiße Dame von Rothenberg</head>
					<p>
						<l>Die weiße Dame von Rothenberg.</l>
						<l>Im Schlosse Rothenberg, Rougemont, welches bei dem</l>
						<l>fort, schon auf französischem Boden, liegt, dessen Bewohner jedoch</l>
						<l>sich der deutschen Sprache bedienen, erscheint oft eine weiße</l>
						<l>Dame, welche sich auf die Trümmer des Turmes seßt und</l>
						<l>traurig ins Thal hinabschaut. Ein Mädchen sah sie eines Tages</l>
						<l>dort sizen. Die Dame ging alsogleich auf das Mädchen zu und</l>
						<l>bat, es zu einer bestimmten Stunde des Abends wieder zu kommen:</l>
						<l>speiendem Schlunde zeigen und auf es losfahren; allein es solle</l>
						<l>sich dadurch nicht abschrecken lassen, sondern den Schlüssel nehmen,</l>
						<l>welcher ihr im Rachen liegen werde und welcher zu großen Schäßen</l>
						<l>führe. Dadurch werde sie sodann erlöst sein. Das Mädchen kam</l>
						<l>zur bestellten Zeit, geriet aber durch die Erscheinung des Drachen</l>
						<l>so sehr in Schrecken, daß es die Flucht ergriff. Nachdem es sich</l>
						<l>noch einmal herumgewandt hatte, war der Drache verschwunden ;</l>
						<l>allein es hörte hierauf mit klagender Stimme die Worte rufen :</l>
						<l>Zu gewissen Jahreszeiten, namentlich wenn das Wetter sich</l>
						<l>ändern will, fährt mit großem Gepolter eine schwere Kutsche</l>
						<l>aus der Burg den Berg hinab, in der die weiße Dame sigt.</l>
						<l>Sie fährt bis auf den Marktplag von Masmünster und ver</l>
						<l>schwindet in dem Stiftshofe.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="64">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="64">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="64">Die Gründung von Neu-Thann</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr63</l>
						<l>page_marker_book43</l>
						<l>Die Gründung von Neu-Thann</l>
						<l>Theobaldus oder Ubaldus , auch Dieboldus genannt,</l>
						<l>ein frommer Bischof, lebte zu Eugubin in Umbria, zu Anfang</l>
						<l>keit; also zwa ,r daß er auch die bösen Geister mit seiner bloßen</l>
						<l>Gegenwart erschreckte und auf seinen Befehl von Stund an aus</l>
						<l>den besessenen Leibern weichen machte. Alles, was er hatte, gab</l>
						<l>er den Armen; für sich aber behielt er nichts, als für die höchste</l>
						<l>Notdurft, und ein einziges schlechtes Ruhebettlein, auf welchem</l>
						<l>er bei achtzehn Jahre mit dem Fieber hart geplagt und krank</l>
						<l>darnieder gelegen.</l>
						<l>Nun hatte Theobaldus einen Knecht, der ihn in diesem</l>
						<l>mühseligen Zustande mit vieler Liebe und Treue versorgte, ohne</l>
						<l>empfangen hätte ; auch war wenig für ihn zu hoffen, worüber er</l>
						<l>sich manchmal Gedanken machte, wenn er an sein eigenes Alter</l>
						<l>gedachte und an die Beschwerlichkeiten, denen er vielleicht noch</l>
						<l>ausgesezt würde.</l>
						<l>Solches vermerkte nun Theobaldus im Geiste an seinem</l>
						<l>Diener und sagte einstmals zu ihm : „Mein lieber und getreuer</l>
						<l>willig und Gott zu lieb aufgebürdet habe, nicht bekümmern ; der</l>
						<l>Herr, dem du und ich dienen, wird dir den Lohn, den ich dir</l>
						<l>nicht bezahlen kann, mit zeitlichen und ewigen Mitteln reichlich</l>
						<l>ersezen. Jedoch, damit du nicht gar leer und unbelohnt von mir</l>
						<l>abweichest, so nimm dir, wenn ich auf dem Todenbett liegen werde</l>
						<l>in meinem bischöflichen Ornate, den goldenen Ring von meinem</l>
						<l>rechten Daumenfinger hinweg und gehe damit in Gottes Namen</l>
						<l>heißt heutzutage Eugubio oder Gubbio.</l>
						<l>page_marker_ocr64</l>
						<l>page_marker_book44</l>
						<l>davon in deine Heimat; Gott wird dein Geleitsmann sein und</l>
						<l>Belohner. "</l>
						<l>gedenk, wollte er ihm unter vielen Thränen und Zittern den</l>
						<l>Ring vom Daumen abstreifen. Er zog daran; aber wie groß</l>
						<l>war sein Schrecken, als nicht nur der Ring, sondern auch das</l>
						<l>sich jedoch und dachte, daß dies der Wille Gottes und ein Zeichen</l>
						<l>sei, daß die Worte seines Herrn in Erfüllung gehen sollen.</l>
						<l>sam in den obersten Knopf seines Stabes; that ein Pilgerkleid</l>
						<l>an und zog getrost durch Wälschland, über das hohe Alpengebirge</l>
						<l>und kam den ersten Heumonat glücklich bis in den Flecken Alt=</l>
						<l>Thann. Als er denselben durchschritten hatte und noch denselben</l>
						<l>Tag über die Steig' oder das lothringische Gebirg, bei Urbis ,</l>
						<l>gelangen wollte, fühlte er, in der großen Hige, Mattigkeit und</l>
						<l>Schlaf. Er stellte seinen Stab an einen Tannenbaum, mitten im</l>
						<l>Walde, der sich damals zu beiden Seiten des Thals und südlich</l>
						<l>hin bis in die Ebene erstreckte und legte sich nieder, um eine</l>
						<l>Weile in der Kühlung auszuruhen.</l>
						<l>Die Sonne wollte schon untergehn, als er wieder aufwachte</l>
						<l>und nach seinem Stabe griff, um seine Reise fortzusehen. Allein,</l>
						<l>Baume angewachsen ; auch versuchte es der Diener vergeblich, den</l>
						<l>Knopf zu öffnen und sein heiliges Kleinod heraus zu nehmen.</l>
						<l>haftigkeit seines Herrn. Er lief in großen Aengsten im Walde</l>
						<l>bald in großer Menge herbeiströmten, das Wunder anzusehen.</l>
						<l>Linden", wahrscheinlich von einer auf der Scheide stehenden alten Linde. (Han,</l>
						<l>page_marker_ocr65</l>
						<l>page_marker_book45</l>
						<l>Gegen der Stelle über, wo dasselbe geschah, auf dem nahen.</l>
						<l>Bergschlosse, Engelburg genannt, residierte dazumalen der</l>
						<l>Landesherr Graf Engelhard oder Friedrich der jüngere</l>
						<l>von Pfirt. Derselbe sah zu einem Fenster seines Gemaches</l>
						<l>hinaus und gewahrte drei hellglänzende Lichter über einem großzen.</l>
						<l>Tannenbaum im Walde hinschweben. Da däuchte es ihn, es</l>
						<l>möchte sich daselbst etwas Seltsames begeben, und ehe der Tag</l>
						<l>zu bleichen begann, eilte er mit seinem ganzen Ingesinde zu dem</l>
						<l>Orte hin, wo er eine Menge Volks, von nahe und von fern her,</l>
						<l>um den Baum versammelt fand. Er vermerkte alsobald mit seinen</l>
						<l>Geistlichen, daß dieses Wunder und die ganze Begebenheit, die</l>
						<l>zeig des Himmels sei.</l>
						<l>Er gebot also der ganzen Versammlung auf die Kniee zu</l>
						<l>fallen, und nachdem er laut gebetet hatte, gelobte er, Gott und</l>
						<l>dem heiligen Theobaldus zu Ehren, eine Kapelle oder Kirchlein an</l>
						<l>dem Orte zu bauen und das Heiligtum darin zur allgemeinen</l>
						<l>vollem Herzen stand er auf und ergriff den Stab, der sich sogleich</l>
						<l>wegnehmen und öffnen ließ.</l>
						<l>Die heilige Reliquie wurde unterdessen in der Pfarrkirche von</l>
						<l>Alt-Thann aufbewahrt und sodann nach der neuerbauten Kapelle</l>
						<l>gebracht, an deren Stelle sich später das wundervolle Münster erhob.</l>
						<l>Den Pilger aber behielt der Graf lange Zeit in seinem</l>
						<l>Schlosse und entließ ihn endlich mit reichen Geschenken, als er</l>
						<l>begehrte in seine Heimat zurückzukehren.</l>
						<l>Die Wunderzeichen, welche die Reliquie verrichtete, zogen</l>
						<l>immer mehr und mehr Pilgrime aus allen Ländern, „selbst bis</l>
						<l>aus den nordischen Seeländern", herbei. Nach und nach wurde</l>
						<l>der ganze Wald an der Thalmündung gelichtet und Häuser</l>
						<l>geradeweg Thann genannt, welche, zur Erinnerung an das</l>
						<l>wundervolle Ereignis, eine Tanne im Wappen führt; auch auf</l>
						<l>Tanne abgebildet.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="65">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="65">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="65">St. Theobaldus rettet Thann im Schwedenkriege</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr66</l>
						<l>page_marker_book46</l>
						<l>St. Theobaldus rettet Thann im Schwedenkriege.</l>
						<l>Die Stadt Thann erduldete großes Leid und Ungemach</l>
						<l>während des dreißigjährigen Krieges. Zwölf Jahre lang, sagt</l>
						<l>ten ; die Eltern aßen ihre eigenen Kinder auf; ja der Hunger</l>
						<l>trieb Manche sogar, das Fleisch von Leichnamen zu verzehren ;</l>
						<l>man gab ein Stück Feld um ein Stück Brod her ; Alles war in</l>
						<l>Verzweiflung.</l>
						<l>eingenommen hatten, flüchteten sich die meisten Einwohner in</l>
						<l>das Münster. Die feindlichen Scharen umringten dasselbe und</l>
						<l>wollten sie mit Gewalt aus der Kirche vertreiben ; da erschien</l>
						<l>aber plößlich der heilige Theobaldus in seiner ganzen</l>
						<l>Himmelsglorie und alsobald fielen die Hufeisen von den</l>
						<l>zogen.</l>
						<l>Zur Erinnerung an dieses Wunder nagelte man cine</l>
						<l>Menge dieser Hufeisen an die Hauptthüren des Münsters.</l>
						<l>welchem der Fabrikrat die altertümlichen Thüren durch neuere</l>
						<l>erseßen ließ.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="66">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="66">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="66">Das Ex Voto von der Kirche Alt-Thann</head>
					<p>
						<l>Das Ex Voto von der Kirche Alt-Thann.</l>
						<l>nährten sich kümmerlich von ihrer Hände Arbeit. Die Mutter</l>
						<l>starb und die schöne Waise zog bald die Augen eines reichen</l>
						<l>Ritters der Nachbarschaft auf sich. Sie war schwach und erlag den</l>
						<l>page_marker_ocr67</l>
						<l>page_marker_book47</l>
						<l>Künsten seiner Verführung. Allein bald erfüllten ehrgeizige Pläne</l>
						<l>seinen Geist, er verließ die Betrogene und zog in ferne Lande.</l>
						<l>Die Unglückliche geriet darüber in Verzweiflung und rang</l>
						<l>in bangen Stunden mit dem Gedanken, sich den Tod zu</l>
						<l>geben.</l>
						<l>merlein saß unter heißen Thränen, da erschien ihr der Fürst der</l>
						<l>Hölle. Er zeigte ihr alle Qualen der Schmach, der sie bald</l>
						<l>losen Geliebten zurückzuführen, wenn sie ihm des Kindes Scele</l>
						<l>zum Eigentum geben würde, welches sie unter dem Herzen trage.</l>
						<l>Mit edlem Ingrimme wies sie Satans höllischen Antrag zurück,</l>
						<l>allein dieser ließ nicht eher mit seinen listigen Reden von ihr ab,</l>
						<l>als bis er ihr endlich das verlangte Versprechen entrissen hatte.</l>
						<l>Er hielt Wort, denn in den nächsten Tagen schon kehrte der</l>
						<l>Ritter mit Ruhm und Schäßen beladen zurück ; baute sich ein</l>
						<l>stattliches Schloß auf einem nahegelegenen Berg und führte die</l>
						<l>Geliebte als seine Gattin vor den Altar.</l>
						<l>Einige Wochen darauf brachte sie ein Knäblein zur Welt.</l>
						<l>Der Tag der Taufe erschien und schon nahte sich der Priester,</l>
						<l>wesenden drängte und die Hand nach dem Täufling ausstreckte.</l>
						<l>kannte, rief ihm zu : " Im Namen des Dreieinigen Gottes und</l>
						<l>selben Augenblicke besprengte er das Kind mit dem Tanfwasser.</l>
						<l>Es war gerettet.</l>
						<l>ches die Scene der Rettung seines Kindes vorstellte und hängte</l>
						<l>vor wenigen Jahren von Jedermann gesehen ward.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="67">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="67">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="67">Die gebannten Kriegsheere</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr68</l>
						<l>page_marker_book48</l>
						<l>Die gebannten Kriegsheere.</l>
						<l>Auf dem Ochsenfelde oder Lügenfelde hört man oft</l>
						<l>zu nächtlichen Stunden dumpfes Waffenklirren. Da liegen in</l>
						<l>ruchten Söhne Ludwigs des Frommen, die ihren Vater</l>
						<l>Wanderer, welche über die Haide ziehen, werden oft von einzelnen</l>
						<l>Kriegern in rasselnden Harnischen und Waffengezeuge begleitet,</l>
						<l>bis in die Nähe von Sennheim oder Thann.</l>
						<l>Eines Tages öffnete sich vor einem Bewohner der Umgegend</l>
						<l>eine solche Höhle, und ein Kriegsmann, welcher aus seinem</l>
						<l>langen schweren Schlaf erwachte, redete ihn an und verkündete</l>
						<l>ihm den Zeitpunkt, an welchem der schreckliche Bann für ihn und</l>
						<l>seine Gefährten aufhören solle.</l>
						<l>Eines Tages ging die Tochter eines Bäckers über das</l>
						<l>Ochsenfeld, um das Brot auf den Markt nach Thann zu tragen.</l>
						<l>Sie begegnete einem ritterlich gekleideten Manne, der ihr den</l>
						<l>ganzen Vorrat abkaufte und sie mit altem, längst außer Gebrauch</l>
						<l>gekommenen Gelde bezahlte.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="68">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="68">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="68">Kaiser Barbarossa unter dem Bibelstein</head>
					<p>
						<l>Kaiser Barbarossa unter dem Bibelstein</l>
						<l>Mitten auf dem Ochsenfelde soll ein Feldstück liegen, der</l>
						<l>Bibelstein genannt. Darunter siht der Kaiser Friedrich I.,</l>
						<l>Barbarossa , lebendig, und wenn es ganz stille rings umher ist</l>
						<l>und man das Ohr an den Stein hält, so hört man, wie ihm</l>
						<l>der Bart wächst.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="69">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="69">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="69">Der Freier auf Freundstein</head>
					<p>
						<l>Der Freier auf Freundstein.</l>
						<l>Ein junger Graf von Geroldseck war von dem Liebreize</l>
						<l>des Fräuleins von Freundstein also ergriffen worden, daß er</l>
						<l>page_marker_ocr69</l>
						<l>page_marker_book49</l>
						<l>um ihre Gunst warb ; allein er erhielt von ihr feinen günstigen</l>
						<l>Bescheid. Nun wandte er sich an ihren Vater ; aber auch von</l>
						<l>diesem ward ihm eine abschlägige Antwort gegeben. Außer sich,</l>
						<l>ob des gekränkten Ehrgeizes, beschloß er, nun durch Gewalt zu</l>
						<l>erringen, was man ihm auf sein dringendes Begehren verweigerte.</l>
						<l>An der Spige einer Schar von Kriegsleuten rückte er vor das</l>
						<l>Schloß und griff dasselbe an. Die überraschte Besaßung war zu</l>
						<l>schwach dem gewaltigen Andrang der Stürmer auf längere Zeit</l>
						<l>Widerstand zu leisten und mußte sich ergeben.</l>
						<l>Schon ritt der Sieger laut jubelnd im Gefühl seiner baldigen</l>
						<l>Rache mit seiner Schar über die Fallbrücke, da preßte der greise</l>
						<l>Vater in wilder Verzweiflung seine Tochter in die Arme, bestieg</l>
						<l>mit ihr sein Streitroß und stürzte sich also über die Brustwehr</l>
						<l>des Burgwalls ins tiefe Tal hinab.</l>
						<l>waltigen Belchenkopfe gegenüber, empor, und zeugen von der</l>
						<l>Macht seiner einstigen Bewohner. Aber in stillen Nächten hört</l>
						<l>man oft um die öden Mauern Pferdegetrappel und Hufschlag</l>
						<l>ertönen; das ist der Ritter von Freudenstein, der mit seiner</l>
						<l>Tochter um das Schloß reitet ; der Geroldsecker sprengt hinter</l>
						<l>ihnen her, unermüdlich, und kann die Braut nicht erreichen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="70">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="70">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="70">Die Feldmesser auf dem Belchen</head>
					<p>
						<l>Die Feldmesser auf dem Belchen.</l>
						<l>Auf dem Gipfel des Großen Belchen sind viele Feldmesser</l>
						<l>gebannt, welche bei Lebzeiten die Leute um ihr Gut betrogen haben.</l>
						<l>jenigen, welche ihn besteigen wollen, lange Zeit in der Frre herum</l>
						<l>und lassen sie auf unwegsame Orte, an sumpfige Stellen geraten.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="71">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="71">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="71">Die Gespenstertiere im Belchensee</head>
					<p>
						<l>Die Gespenstertiere im Belchensee.</l>
						<l>page_marker_ocr70</l>
						<l>page_marker_book50</l>
						<l>bedeckten Forelle, welcher ein Tannenbäumchen aus dem Rücken</l>
						<l>wächst.</l>
						<l>bach liegt e, in großer Wulchenbruch, dahero ei un ngestimmetes wetter</l>
						<l>undt ein erschröckliches Wasserwerkh entstanden, auff welchem</l>
						<l>Wasser ein grausamer Trach herundter geschwummen. Do nun das</l>
						<l>Wasser vergieng, da war der graussame Wurm zwischen Isenheimb</l>
						<l>undt Merren auf das Landt khummen, welcher großen Schaden</l>
						<l>thete an Mentschen undt Vieh; niemand dörfte sic uh nterstehn, an</l>
						<l>ihne zu wagen; dennoch wurde er endlich von behertzten Leithen</l>
						<l>angegriffen und mit großer Mühe und Arbeit umgebracht. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="72">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="72">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="72">Wie Gebweiler gerettet ward. 1448</head>
					<p>
						<l>Es schmeckhete disen Frantzösischen undt Engelländtischen</l>
						<l>Völckherren der Elsässer Wein, den sie genuegsam ohne Geld</l>
						<l>khauffen khundten, also wohl, daß sie gedachten noch länger darin</l>
						<l>zu verbleiben ; aber ehe sie sich in die Winterquartier begaben,</l>
						<l>kamen die Schinder ' in das Elsas hinundter, verharent eine</l>
						<l>Zeit lang zu Engisheimb, als dan kamen sie undt nahmen Ruffach</l>
						<l>dridte Mal solten stürmen niemandten, zu verschonen, so haben</l>
						<l>sie sich endtlichen auch mit Beding ergeben miessen.</l>
						<l>unvermuethendter Weis, weil man geglaubet sie hielten sich iegundt</l>
						<l>Volk die französischen Truppen, welche nach der Schlacht zu St. Jakob, bei</l>
						<l>page_marker_ocr71</l>
						<l>page_marker_book51</l>
						<l>undt nach Mitternacht um die drey Uhren gegen den Tag, kamen</l>
						<l>sie und legten Leitheren an die Ringmauwern auswendtig gegen</l>
						<l>der hinderen Badstuben, undt stigen auff die Mauwren ; und als</l>
						<l>die Mauwr mit Stein belegt ware, da fielen die Stein auff das</l>
						<l>Gerüst, das es ein grosses Geboldter und Getös von sich gabe,</l>
						<l>ab welchem die Wächter erwachten ( dan sie hatten sich in die</l>
						<l>Vadstuben in die Wärme gelegt, weilen es selbige Nacht sehr</l>
						<l>kalt ware) ; die Wächter fiengen an zu schreiwen und machten</l>
						<l>wacheten, und luffen alle dem Geschreüw zu.</l>
						<l>"In dessen aber war ein wachers Weib in der Statt, mit</l>
						<l>Namen Bridt Schikhin ; sie ließ ihr das Heil der Statt</l>
						<l>wohl angelegen seyn ; die selbige nahm etlich Wellen Stroh undt</l>
						<l>luff auff den Prediger Gang, zündete dasselbige Stroh an, wurffe</l>
						<l>solches mit grossem Geschreüw über die Mauwren hinaus in den</l>
						<l>Stattgraben, ab welchem ein solcher Forcht und Schräckhen undter</l>
						<l>hung Gottes.</l>
						<l>ware, haben sie nicht ohne grosse Verwundterung gesechen, das</l>
						<l>die glorwürdigiste Mueter Gottes, undt der heilige Bischoff</l>
						<l>undt Martyrer Valentinus auff der Ringmauwren mit einem</l>
						<l>großen Glang umbgeben hin undt här spaziereten, anzuzeigen,</l>
						<l>das sie die Statt undt dero Inhaber undte ihrenr Schuß undt</l>
						<l>Schirm genommen haben.</l>
						<l>Heissenstein befunden haben.</l>
						<l>Der Delphin, Dauphin, der nachmalige Ludwig XI. , König von</l>
						<l>Frankreich.</l>
						<l>page_marker_ocr72</l>
						<l>page_marker_book52</l>
						<l>thäte, hat man noch etliche Leither von sonderbarer Juvention,</l>
						<l>theils von Strickh, theils von Holz gemacht, die man zusammen</l>
						<l>legen khundte, an der Ringmanwren hangendt gefundten, die man</l>
						<l>Wuest in das Läger wo sich der Feind auffgehalten ; fundten</l>
						<l>aber niemandt mehr, dan die Feindliche waren alle darvon ge=</l>
						<l>flochen mit Hinderlassung viller Pferdt undt anderer Sachen,</l>
						<l>welches alles die Burger in die Statt gebracht undt gross Gueth</l>
						<l>hiemit gewunnen haben.</l>
						<l>den etliche darvon gefangen), sagten und bekendten offendlich, das</l>
						<l>ihnen allen nicht anders ware, als wan ein solche grosse Schaar</l>
						<l>ihnen nacheileten ; ia es hat sie gedunckhet es luffe das ganze</l>
						<l>Landt ihnen nach : ohne Zweiffel wird ihnen die seligiste Mueter</l>
						<l>nen, eine übernatürliche Forcht undt Schräckhen eingeiagt haben,</l>
						<l>welche in der Wahrheit sich also erschröckhlich erzeiget, als wie</l>
						<l>ein wolgeordnetes Kriegsheer. "</l>
						<l>Zu Erinnerung an diese wundervolle Begebenheit wird seit</l>
						<l>jener Zeit in Gebweiler zu Ehren des heiligen Valentinus eine</l>
						<l>Messe, und zu Ehren der Mutter Gottes ein Fron Amt gesungen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="73">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="73">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="73">Des Fürsten zu Murbach jäher Tod. 1477</head>
					<p>
						<l>weiler. Dan als Bartholomäus von Andlauw, Fürst</l>
						<l>mach fame, undt Nacht were, da sas er auff seinem Stuel undt</l>
						<l>redete mit seinem Kammerdiener, was ihnen angelegen war ; in</l>
						<l>dem so verlöst ihnen das Licht. Der Kammerdiener nimb die</l>
						<l>Kerzen undt wolt ein anders Liecht anzinden; undt als er es</l>
						<l>page_marker_ocr73</l>
						<l>page_marker_book53</l>
						<l>angezundten undt damit in die Stuben fame, da der Herr safe,</l>
						<l>da sache er mit grossem Schräckhen, wie das eine schwarze Kaz</l>
						<l>dem Herren [auff] dem Hals lage, die ihn verwurgt hat. Der</l>
						<l>Kammerdiener floche aus der Stuben gienge, hinab, undt erzehlete</l>
						<l>es dem ganzen Hausgesind. Man thete ihn wie man mit einem.</l>
						<l>todten Cörper thun soll, legt ihn in ein Todtensarch. In der</l>
						<l>fruhe, am Morgen, fiehrt man ihn gehn Muerbach ; er hete vier</l>
						<l>ten; alle die da waren, namb es gross Wundter ; undt da</l>
						<l>gehn Muerbach in die Khürchen kam, da thete man den Todten=</l>
						<l>bahr auff, wie es Gewohnheit war, aber es wurd leider kein</l>
						<l>todter Cörper mehr darinnen gefundten. Gott wölle uns alle</l>
						<l>gnädiglich vor dem bösen undt unversechenen Todt behieten. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="74">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="74">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="74">Der Teufel auf Hugstein</head>
					<p>
						<l>Der Teufel auf Hugstein.</l>
						<l>Eine Viertelstunde vom Städtchen Gebweiler liegt auf</l>
						<l>einem niedern Hügel, der sich bis an die Straße herabsenkt, die</l>
						<l>zerfallene Burg Hugstein.</l>
						<l>ritter, die ein wüstes zügelloses Leben führten und sich mit Leib</l>
						<l>und Seele dem Teufel verschrieben hatten.</l>
						<l>fallen sein sollten, fuhr der Böse, als Kaufmann verkleidet,</l>
						<l>mit einem reichbeladenen Wägelein das Thal hinein. Kaum war</l>
						<l>er in die Nähe des Schlosses gekommen, als die Ritter über</l>
						<l>ihn herfielen, Roß und Wägelein nahmen und den vermeintlichen</l>
						<l>Kaufmann in's dunkelste Verließ der Burg warfen.</l>
						<l>Gegen Abend kam ein Knecht, um nach dem Gefangenen zu</l>
						<l>Freund, sage doch deinen Herren, daß ich durchaus nicht gewöhnt.</l>
						<l>page_marker_ocr74</l>
						<l>page_marker_book54</l>
						<l>bin, eine solche magere Kost zu mir zu nehmen, auch liebe ich</l>
						<l>Gesellschaft, und würde den Rittern die Zeit gerne durch lustige</l>
						<l>Stücklein verkürzen, wenn sie mir erlaubten, ihnen nach Tische</l>
						<l>aufzuwarten. "</l>
						<l>Die Schloßherren, welche begierig waren, ihren Gefangenen.</l>
						<l>näher kennen zu lernen und Näheres über ihn zu erfahren, sich</l>
						<l>auch gerne die Zeit vertreiben ließen zwischen dem Humpen und</l>
						<l>dem Bette, gewährten ihm seine Bitte, und er belustigte sie in</l>
						<l>der That durch Gaukelspiele aller Art.</l>
						<l>Als nun die Mitternachtstunde vom Schloßturme herabtönte,</l>
						<l>nahm der Fremde ein blaues Fläschchen aus der Tasche und</l>
						<l>barer Gewalt und fuhr in Stücke; die Decke des Saales fiel</l>
						<l>ein, und alle Wände zitterten. Der Teufel aber ergriff die</l>
						<l>gens lag das ganze Schloß in Trümmern.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="75">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="75">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="75">Kunigunde von Hungerstein. 1487</head>
					<p>
						<l>Dicht bei Gebweiler lag eins dt as jeste Schloß Hungerstein</l>
						<l>auch Ungerstein genannt, dessen Ritter dasselbe von der Abtei</l>
						<l>Murbach zu Lehen trugen. Wilhelm von Hungerstein</l>
						<l>war der Lehte des Namens, der schon im zwölften Jahrhundert</l>
						<l>geblüht hatte.</l>
						<l>Nach dem Tode seiner ersten Gattin, die ihn ohne Erben</l>
						<l>gelassen hatte, trat er, schon ziemlich bejahrt, in zweite Ehe mit</l>
						<l>Kunigunde Giel von Gielsperg, deren Familie erst im</l>
						<l>siebzehnten Jahrhundert erlosch.</l>
						<l>„Kunigunde war, " wie das Rappoltsteiner Jahrbuch sagt, „ noch</l>
						<l>sehr jung und über die Maßen schön und grad von Leib, als kaum</l>
						<l>Eine im Lande. " Sie hatte aber einen frechen, üppigen Sinn, ward</l>
						<l>ihrem greisen Gatten untreu und verschleuderte sein Gut. Dabei</l>
						<l>wurde sie noch durch ihre eigenen Verwandten unterstüßt und ihr</l>
						<l>page_marker_ocr75</l>
						<l>page_marker_book55</l>
						<l>Bruder Wernher von Gielsperg vermaßsich sogar, öffentlich</l>
						<l>gang zu drohen.</l>
						<l>Dadurch geängstigt, suchte der schwache Mann Schuß bei</l>
						<l>dem mächtigen Grafen Wilhelm von Rappoltste in, welcher</l>
						<l>zu jener Zeit Obersthauptmann und Landvogt im Oberelsaß und</l>
						<l>Sundgau war. „ Er bat ihn, daß derselbe ihn wider seines .</l>
						<l>Schwähers und Schwagers unbillige Gewalt schüßen und ihm</l>
						<l>Rat und Hülfe leisten wollte, damit er seiner Schuldenlast und</l>
						<l>gezogene Haushaltung führen möchte. " Der Landvogt nahm sich</l>
						<l>des Ritters an, verordnete zur Schuldentilgung den Beschlag der</l>
						<l>Güter und wies dem Ehepaar ein Jährliches an Getreide, Wein</l>
						<l>und Geld zu seinem Auskommen an. Dem Gatten wurde statt</l>
						<l>aller Dienerschaft nur ein Knappe und ein Hausknecht, und seiner</l>
						<l>Frau eine Dienerin und eine Köchin verwilligt.</l>
						<l>Diese Beschränkung ihres einst so glänzenden Haushalts</l>
						<l>erfüllte Kunigunde mit Wut und Rache. Sie gewann die beiden</l>
						<l>Knechte und schwor ihrem Gatten Verderben und Tod.</l>
						<l>geben hatte, traten die beiden treulosen Knechte herbei und sagten</l>
						<l>ihm in den frechsten Ausdrücken, wofern er nicht augenblicklich</l>
						<l>von ihrer Hand sterben wolle, so müsse er schriftlich erklären und</l>
						<l>mit seinem Wappen besiegeln, daß er zur Büßung seiner Sünden</l>
						<l>eine Wallfahrt nach Jerusalem beschlossen habe und von seinen</l>
						<l>Verwandten hiermit Abschied nehme, indem er seine Gemahlin in</l>
						<l>ihren Schuß empfehle.</l>
						<l>Der Unglückliche widerstrebte vergebens. Kaum hatte er der</l>
						<l>Gewalt nachgegeben und den Brief unterschrieben und versiegelt,</l>
						<l>so wurde er mit einem Stricke, welchen Kunigunde mit eigener</l>
						<l>Hand herbeigebracht, von den beiden Knechten erdrosselt. Der</l>
						<l>Knappe band den Leichnam in der Nacht auf ein Pferd und</l>
						<l>warf ihn im benachbarten Walde in eine Grube, die er mit Moos</l>
						<l>und Reisig bedeckte.</l>
						<l>page_marker_ocr76</l>
						<l>page_marker_book56</l>
						<l>Den folgenden Tag öffnete Kunigunde, die ihre innere Freude</l>
						<l>unter geheuchelter Trauer schlecht verbarg, den versiegelten Brief</l>
						<l>und teilte ihn den Verwandten ihres gemordeten Gatten mit.</l>
						<l>Allein Wilhelm von Rappoltstein, welcher alsobald von der Sache</l>
						<l>benachrichtigt wurde, schöpfte Verdacht, der noch dadurchvermehrt</l>
						<l>wurde, daß man die Knechte des Ritters von Hungerstein mit</l>
						<l>Kleidern desselben geschmückt fand, und Kunigunde selbst ihr</l>
						<l>üppiges Leben nur noch in größerem Maße fortseßte.</l>
						<l>Er ließ einen Rat von Edelleuten zusammen berufen, welche</l>
						<l>die Sache untersuchten und zugleich auch den einen Knecht fest=</l>
						<l>nahmen, der die ganze Frevelthat bekannte. Der Leichnam des</l>
						<l>erdiget.</l>
						<l>Nun wurde auch die treulose Gattin eingesetzt und als</l>
						<l>säuft zu werden.</l>
						<l>Als nun Kunigunde hingerichtet werden sollte, " erzählt das</l>
						<l>selbigen zwölf Goldgulden verheißen, wo er sie bei dem Leben</l>
						<l>williget, sie hart gebunden, daß ihr eine Ohnmacht angekommen,</l>
						<l>und alsdann ins Wasser geworfen. Ueber dem Wasser aber hat</l>
						<l>Gemeldter vom Adel mit zwei Pferden gewartet, und als die</l>
						<l>Verurteilte ein wenig das Wasser hinabgeschwommen, hat sie der</l>
						<l>Nachrichter, so in einem Schifflein, nachfuhr, mit dem Seil auf</l>
						<l>das andere Ufer gezogen und gestürzt, da sie alsdann bald wieder</l>
						<l>zu sich selbst kam und erlabet wurde. "</l>
						<l>Kunigunde flüchtete sich nun insgeheim nach der Schweiz, wo</l>
						<l>sie drei Jahre lang auf einem Schlosse zubrachte. Endlich aber</l>
						<l>gelang es dem Landvogte sie zu entdecken, und er ließ sie sofort</l>
						<l>zurückbringen und in einem Turme des Schlosses Hoh-Rappoltstein</l>
						<l>verwahren. Durch Schmeicheleien und Versprechungen wußte</l>
						<l>page_marker_ocr77</l>
						<l>page_marker_book57</l>
						<l>von Bacherach, zu gewinnen, daß er sie vermittelst einer Leiter,</l>
						<l>die er an dem Fenster ihres Kerfers anbrachte, aus ihrer Haft</l>
						<l>befreite. Gleich darauf wurde sie aber wieder eingeholt und zum</l>
						<l>zweitenmal in denselben Turm gesperrt, wo sie noch zwanzig</l>
						<l>Jahre verlebte.</l>
						<l>Wilhelm von Rappoltstein hielt ihre Reize für so gefährlich,</l>
						<l>zuhalten, aus Furcht, auch sie möchten von ihr verführt werden.</l>
						<l>,,Denn," sagt der Annalist, sie war von einerwar ausbündigen</l>
						<l>Schöne und von Natur dahin geneigt, daß sie schier Jedermann</l>
						<l>als eine andere Venus zu ihrer Liebe reizte. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="76">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="76">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="76">Der Schlangenkönig vom Heißenstein</head>
					<p>
						<l>Der Schlangenkönig vom Heißenstein.</l>
						<l>Vom Heißenstein bei Gebweiler soll manchmal um</l>
						<l>Mittag eine Schlange hinabgleiten, die eine funkelnde Krone</l>
						<l>auf dem Kopfe trägt. Sie legt dieselbe auf einen Stein und</l>
						<l>badet in der Lauch. Glücklich derjenige, dem es gelingt, die</l>
						<l>Krone zu erhaschen. Doch ist es ein gefährliches Wagnis ; das</l>
						<l>Zischen der Schlange ruft alle Schlangen in der Umgegend zur</l>
						<l>macht, der Schlangenkönig muß jedoch sterben.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="77">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="77">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="77">Die Schwarze Frau am Heißenstein</head>
					<p>
						<l>Die Schwarze Frau am Heißenstein.</l>
						<l>Am Heißenstein bei Gebweiler zeigt sich eine schwarze</l>
						<l>gehenden eine feierliche Stimme rufen: „ O Ewigkeit, o du lange</l>
						<l>Ewigkeit. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="78">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="78">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="78">Die Alte auf der Barnabasbrücke</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr78</l>
						<l>page_marker_book58</l>
						<l>Die Alte auf der Barnabasbrücke</l>
						<l>Ein heimkehrender Winzer traf eines Abends auf der</l>
						<l>Barnabasbrücke" eine Alte, die auf der Brücke saß und</l>
						<l>ihn starr ansah. Als er vorbeiging, nieste sie, der Winzer rief</l>
						<l>zweiten Male; beim dritten Male rief der Winzer zornig : „ So</l>
						<l>gesegue dir's der Teufel. " Da klagte die Alte : „ O hättest du</l>
						<l>nur noch einmal Gottes Namen genannt, so wäre ich erlöst ge=</l>
						<l>wesen. " Laut weinend stürzte sie sich rückwärts in das Wasser.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="79">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="79">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="79">Der wundersame Käfer</head>
					<p>
						<l>Der wundersame Käfer.</l>
						<l>Ein fremder Ritter kam eines Tages aus dem Kloster</l>
						<l>Murbach in Pilgrims Weise durch das Thal geschritten und</l>
						<l>wollte, um begangene Sünden abzubüßen, noch einige andere</l>
						<l>Gnadenorte besuchen.</l>
						<l>Da kam er auch auf den Hügel, an welchem später das</l>
						<l>Dörfchen Bühl gebaut wurde und ließ sich, vom Gehen ermüdet,</l>
						<l>am Fuße einer alten Linde nieder, um auszuruhen. Er schlief</l>
						<l>ein und als er gegen Abend erwachte, wurde er durch einen</l>
						<l>breitete. Bald gewahrte er, daß dieser Wohlgeruch von einem</l>
						<l>ihm unbekannten Käfer ausging, welcher auf einer Blumenglocke</l>
						<l>saß. Als er denselben näher betrachtete, sah er, daß er ein</l>
						<l>schwarzes Kreuz auf den geschlossenen Flügeldecken trage.</l>
						<l>Er erkannte in dieser Erscheinung ein Zeichen des Himmels</l>
						<l>und gelobte eine Kapelle an dem Orte zu baue ,n was er auch</l>
						<l>treulich hielt. An der Stelle derselben erhebt sich jezt die</l>
						<l>Murbach.</l>
						<l>page_marker_ocr79</l>
						<l>page_marker_book59</l>
						<l>freundliche, vom Friedhof umgebene Kirche von Bühl, von welcher</l>
						<l>man das ganze Thal übersehen und weit in die Ebene hinaus</l>
						<l>bis an den Rhein und Schwarzwald schauen kann.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="80">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="80">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="80">Die Glocke von Bühl</head>
					<p>
						<l>Die Glocke von Bühl.</l>
						<l>Die hochgelegene Kirche von Bühl bei Gebweiler hat drei</l>
						<l>Glocken, von denen die eine, dem heil. Johannes geweiht, beim</l>
						<l>berge gefunden sei . Man läutete sie während Unwetter und man</l>
						<l>gezogen kam und eben über Bühl ausbrechen wollte, beim Klange</l>
						<l>der Glocke eine Stimme in der Höhe gehört wurde, die laut rief:</l>
						<l>„Halt, der Hund von St. Johann bellt. " Sogleich verzog sich</l>
						<l>das Wetter und statt des Hagels fiel ein fruchtbarer Regen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="81">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="81">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="81">Die singende Jungfrau im Lauchthal</head>
					<p>
						<l>Die singende Jungfrau im Lauchthal.</l>
						<l>Im Giffenthal¹ zeigt sich, namentlich wenn das Wetter</l>
						<l>sich ändern will, eine Jungfrau, die laut singend dahinwandelt.</l>
						<l>Sie singt so schön und lieblich, daß sich mancher verlocken läßt,</l>
						<l>ihr zu folgen. Er bemerkt nicht das Entrinnen der Zeit und</l>
						<l>schwindet die Erscheinung, so findet er sich einsam in der wildesten</l>
						<l>Gegend des Gebirges.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="82">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="82">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="82">Die Erscheinung auf der Melkerei Hofrieth</head>
					<p>
						<l>Die Erscheinung auf der Melkerei Hofrieth.</l>
						<l>In mondhellen Nächten zeigt sich auf dem Wasen der</l>
						<l>Melkerei Hofrieth eine gespenstige Kuh, die von einem altertümlich</l>
						<l>page_marker_ocr80</l>
						<l>page_marker_book60</l>
						<l>gekleideten Mann geritten wird. Um die Erscheinung los zu</l>
						<l>werden, berief man einen Banner, jedoch ohne Erfolg. Das</l>
						<l>Gespenst, das zur Strafe seiner Grausamkeit gegen das Vieh</l>
						<l>diese Strafe litt, rief: Meine Pein dauert bis an das Ende</l>
						<l>der Zeiten. Schon drei Mal sah ich den Berg Wald und dann</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="83">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="83">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="83">Ritter Kurt und die Kapelle von Ungersheim</head>
					<p>
						<l>Ritter Kurt und die Kapelle von Ungersheim</l>
						<l>Burg. Er war ein wilder Kriegsmann, der nichts kannte, als</l>
						<l>sein breites Schlachtschwert und seinen Eigenwillen, dem sich</l>
						<l>Alles beugen und fügen mußte.</l>
						<l>Im Dorfe Ungersheim, zwischen Sulz und Ensisheim,</l>
						<l>bauten Turme. Die schön behauenen, großen und festen Steine</l>
						<l>reizten des Ritters Begierde. Weit besser, dachte er, würde dieses</l>
						<l>schmucke Steinwerk den Hauptturm seiner Veste zieren, als des</l>
						<l>Pfaffen Kapelle, wo es immerfort von den Schwingungen der</l>
						<l>Glocke zu erzittern hätte.</l>
						<l>Ohne Verzug machte sich Herr Kurt an's Werk, ließ ohne</l>
						<l>fort sämtliches Gestein zu seinem Schloßbau.</l>
						<l>Groß war der Unwille der Pfaffen und des gläubigen</l>
						<l>Volkes, welche Gottes Strafe über den freveln Sünder herabriefen.</l>
						<l>sinnig und blieb es auch zeitlebens.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="84">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="84">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="84">St. Maria im Schäferthal</head>
					<p>
						<l>St. Maria im Schäferthal.</l>
						<l>Das Schäferthal liegt zwischen Gebweiler und dem</l>
						<l>Bade Sulzmatt. Auf frischem Wiesengrunde erhebt sich eine</l>
						<l>page_marker_ocr81</l>
						<l>page_marker_book61</l>
						<l>schlichte Kapelle, und dabei ergießt sich ein heller Born in</l>
						<l>murmelndem Gewässer in einen moosbedeckten hölzernen Trog.</l>
						<l>Maria, die gebenedeite Mutter des Erlösers, so lautet hier</l>
						<l>die Kunde, wartete einst auf dieser einsamen Trift eine Schaf</l>
						<l>herde. Es war ein schwüler Tag, saftlos und ausgedorrt die</l>
						<l>Weide und ringsum kein Wasser für die lechzenden Tiere. Das</l>
						<l>erbarmte die göttliche Schäferin, sie schlug mit ihrem Stab auf</l>
						<l>die Erde und alsobald sprudelte daraus ein reicher Silberquell,</l>
						<l>den dürstenden Schafen zur Labe.</l>
						<l>Noch rauscht der Quell und giebt heilsames Wasser für</l>
						<l>manche Krankheit. Der Genesunghoffende trinkt es gläubig und</l>
						<l>tritt sodanu betend vor das in der Kapelle hangende Gnadenbild,</l>
						<l>unter welchem folgende Reime stehen:</l>
						<l>Kombt, ihr Christen, in's Schäfferthal,</l>
						<l>Kombt, ihr lieben Schäfflein allzumahl,</l>
						<l>Maria eine Schäfferin hier ist.</l>
						<l>Der gute Schäffer ist Jesus Christ,</l>
						<l>Das verlohrne Schäfflein er hier suecht</l>
						<l>Ohn Unterlaß ihm ganz freundlich ruefft :</l>
						<l>Wo bist, mein Schäfflein, ach komm zu mihr,</l>
						<l>Hier im Schäfferthal will warten dein.</l>
						<l>Förchst mich, so komm zu der Mutter mein,</l>
						<l>Sie ist die liebe Schäfferin dein,</l>
						<l>Die böse Thier und Wölff treibt sie ab,</l>
						<l>Bewahrt die Schäfflein mit ihrer Gnad.</l>
						<l>Sie wird dich führen zum guten Hirt,</l>
						<l>Bei Jhme dir nichts Leids geschehen wird.</l>
						<l>Er wird dich tragen in seinen Schaffstall</l>
						<l>Aus dem Schäfferthal in Himmelssaal.</l>
						<l>Maria die guete Schäfferin</l>
						<l>Wird auch sein dein Helferin,</l>
						<l>Dann Jesus, ihr Sohn, der guete Hirt,</l>
						<l>Seiner Mutter nichts abschlagen wird.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="85">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="85">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="85">Der Langenstein bei Sulzmatt</head>
					<p>
						<l>Der Langenstein bei Sulzmatt.</l>
						<l>Im Gemeindebann von Sulzmatt befinden sich zwei,</l>
						<l>page_marker_ocr82</l>
						<l>page_marker_book62</l>
						<l>der zweiten Mühle von Westhalten gegenüber und dient als</l>
						<l>In gewissen Mondnächten versammeln sich hier weiße Frauen;</l>
						<l>der Stein richtet sich dann auf, dreht sich langsam um sich selbst</l>
						<l>herum, während die weißen Frauen um ihn ihre Reigen tanzen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="86">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="86">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="86">Die Stiftung des Klosters St. Valentin zu Rufach</head>
					<p>
						<l>Die Stiftung des Klosters St. Valentin zu Rufach</l>
						<l>Casia, bei dem damals unter dem Namen Castra Theodori</l>
						<l>bekannten Städtlein an der Marne, drei Mönche, welche aus</l>
						<l>sonderbarer Andacht und mit Verwilligung ihres Abtes nach</l>
						<l>Rom zogen, um dort die heiligen Orte und Stätten zu besuchen</l>
						<l>und Gnade zu erwerben und Ablaß.</l>
						<l>Zu Rom kehrten die Mönche bei dem Abte des Klosters</l>
						<l>der heiligen Praxedis ein, woselbst die Reliquien des heiligen</l>
						<l>Märtyrers Valentinus aufbewahrt wurden.</l>
						<l>Diesem Heiligtum erwiesen die drei fremden Mönche ihre</l>
						<l>gehalten hatten, überfiel sie allesamt ein unwiderstehlicher Drang,</l>
						<l>einen Teil der Gebeine des heiligen Märtyrers zu gewinnen.</l>
						<l>Sie teilten ihren heißen Wunsch dem Abte mit und baten sogar</l>
						<l>genden Bitten Gehör und übergab den drei Mönchen das Haupt</l>
						<l>des Märtyrers.</l>
						<l>Hochentzückt und voller Andacht zogen die Glücklichen von</l>
						<l>Rom hinweg mit ihrem köstlichen Schaße. Schon sahen sie im</l>
						<l>Geiste den schönen Tag, an welchem ihr Abt das teure Kleinod</l>
						<l>in ihrer Kirche, an den blühenden Ufern der Marne, feierlich</l>
						<l>beisehen würde. Allein der Himmel hatte es anders beschlossen.</l>
						<l>Auf ihrer Rückreise in die Heimat kamen die drei Mönche</l>
						<l>eines Abends spät bei Rufa ch an, dessen Thore bereits geschlossen</l>
						<l>page_marker_ocr83</l>
						<l>page_marker_book63</l>
						<l>klopfen und um Einlaß zu bitten ; sie beschlossen also auf dem</l>
						<l>tigen Zinnen und Thürme der von König Dagobert gegründeten</l>
						<l>oder doch von ihm wieder aufgebauten Isenburg emporragten,</l>
						<l>die Nacht zuzubringen unter dem Schuße ihres wohlverwahrten</l>
						<l>Heiligtums.</l>
						<l>Sie lagerten sich auf dem Burgrain vor der Isenburg und</l>
						<l>schliefen alsobald vor Müdigkeit ein.</l>
						<l>Des Morgens frühe, als sie erwachten, schickten sie sich au,</l>
						<l>ohne Säumen weiter zu ziehen. Als sie jedoch die ihrer Obhut</l>
						<l>anvertraute Reliquie emporheben wollten, vermochten sie es nicht,</l>
						<l>trog aller wiederholten Anstrengungen. Mehrere Male gelang</l>
						<l>es ihnen zwar später, dieselbe aufzuheben und sogar eine Strecke.</l>
						<l>weit fortzutragen, allein immer kehrte das Heiligtum wieder an</l>
						<l>die Stelle zurück, wo es die Nacht über geruht hatte.</l>
						<l>Da erkannten die Mönche, daß solches Wunder nur durch</l>
						<l>gen selbst stattfinden könne, und daß dieser hiermit die Stelle</l>
						<l>auf dem Schloßrain bezeichnet habe, wo sein Haupt fernerhin</l>
						<l>bleiben solle.</l>
						<l>Sie ergaben sich also in den Ratschluß des Himmels, gingen</l>
						<l>volles ihnen begegnet.</l>
						<l>Die Volksmenge hörte ihnen mit andachtsvollem Staunen zu</l>
						<l>und drängte sich sodann zum Thore hinaus auf den Schloßberg,</l>
						<l>um die heilige Reliquie mit eigenen Augen zu sehen und verehren</l>
						<l>zu können. Besonders die mit der fallenden Sucht Behafteten,</l>
						<l>oder, wie man in alten Zeiten sagte, die mit dem hinfallenden</l>
						<l>Siechtag Beladenen, machten sich auf, von der Wunderkraft des</l>
						<l>Heiligtums Genesung hoffend.</l>
						<l>Auch von den benachbarten Orten strömten neugierige und</l>
						<l>gläubige Pilger herbei und ließen reichliche Opfer zurück.</l>
						<l>Nun dachten Rufachs Bürger alles Ernstes daran, das ihnen</l>
						<l>page_marker_ocr84</l>
						<l>page_marker_book64</l>
						<l>von Gott zugesandte Kleinod gebührend zu ehren, dasselbe an</l>
						<l>geweihter Stätte unterzubringen und getreulich aufzubewahren.</l>
						<l>Mit Verwilligung ihres zeitlichen Herrn, des Bischofs von</l>
						<l>Straßburg und mit Hilfe der drei fremden Mönche erbauten sie</l>
						<l>auf dem Burgrain bei der Isenburg an derselben Stelle, wo sich</l>
						<l>tyrers Valentin und Mariä der Mutter Gottes. Augenscheinlich,</l>
						<l>so sagten sie, hatte ja die heilige Jungfrau den Einwohnern von</l>
						<l>Rufach den Märtyrer zu einem Mitbürger auserwählet.</l>
						<l>St. Valentin seinerseits bezeugte in der Folge durch zahl=</l>
						<l>lose Wunder, daß sein Haupt an einer ihm wohlgefälligen Stätte</l>
						<l>ruhe. Durch seine Fürbitte wurden täglich viele Menschen von</l>
						<l>dem hinfallenden Siechtage befreit und heil.</l>
						<l>So groß wurde nach und nach der Zudrang der Gläubigen.</l>
						<l>giebiger wurde, so daß der Gottesdienst täglich gemehret und</l>
						<l>bald ein herrliches Kloster unter dem Schirme der alten Isenburg</l>
						<l>auferbaut werden konnte.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="87">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="87">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="87">St. Landolins Gut zu Rufach</head>
					<p>
						<l>St. Landolins Gut zu Rufach</l>
						<l>münster, so im Badischen gelegen, aber zum Bistum Straßburg</l>
						<l>gehörig war, in Schutt und Asche verwandelt. Da erwarben die</l>
						<l>Mönche einen Ablaßbrief zu Gunsten der Wiederherstellung ihres</l>
						<l>Hauses und entsandten einige der Ihrigen mit den Reliquien</l>
						<l>des heil. Landolinus, des Stifters des Bethauses, welches</l>
						<l>ursprünglich an der Stelle der Abtei gestanden hatte, um die</l>
						<l>Gläubigen zu Beiträgen aufzufordern und die eingehenden Spenden</l>
						<l>und Steuern einzusammeln.</l>
						<l>Die Mönche zogen also mit St. Landolins Heiligtum durch</l>
						<l>das ganze Bistum Straßburg, beide Seiten des Rheins entlang ;</l>
						<l>überall zu Buße und Gebet auffordernd und Ablaß gegen milde</l>
						<l>Gaben zur Wendung ihres frommen Zweckes spendend.</l>
						<l>page_marker_ocr85</l>
						<l>page_marker_book65</l>
						<l>suchen auch in das obere Mundat zu bringen, welches König</l>
						<l>Dagobert vor Zeiten dem Bistum Straßburg zugewandt hatte.</l>
						<l>Unter festlichem Geläute der Glocken sämtlicher Kirchen und</l>
						<l>Klöster langten die Ettenheimer bei Rufach, der Hauptstadt</l>
						<l>des oberen Mundats, an. Vor den Thoren der Stadt schon, wo</l>
						<l>fie die Volksmenge erwartet hatte, sangen sie mit helltönender</l>
						<l>Stimme die Legende und die Wunderthaten des Heiligen, dessen</l>
						<l>Reliquien auf ihren Schultern ruhten, ihrer Kirche kostbarster</l>
						<l>Schatz und treuster Schirm.</l>
						<l>Während alles Volk andächtig zuhörte und auf die Kniee</l>
						<l>gesunken war, kam ein stattlicher Rittersmann auf wildem Rosse</l>
						<l>aus der Stadt gesprengt. Mit verächtlichen Blicken schaute er</l>
						<l>auf die einfältige Menge herab und da er den Namen des ihm</l>
						<l>heimer Mönche sangen, lachte er laut auf und warf ihnen einige</l>
						<l>derbe Schmähworte zu, indem er sein Pferd heftiger durch das</l>
						<l>Gedränge treiben wollte.</l>
						<l>Allein in demselben Augenblicke schwanden ihm die Sinne;</l>
						<l>wie vom Blize getroffen stürzte er zu Boden mit zerbrochenen</l>
						<l>Gliedern. Vergebens krümmte und wand er sich im Staube und</l>
						<l>stieß Flüche und Lästerworte aus. Endlich wurde er ruhiger ; ein</l>
						<l>Gedanke schien plößlich seine Seele durchbebt zu haben. Unter</l>
						<l>heißen Thränen gestand und bereute er seine Sünde, bat die</l>
						<l>Mönche um Verzeihung und gelobte Gott und dem heil. Landolin,</l>
						<l>von nun an sein früheres wildes Leben zu lassen und sich ganz</l>
						<l>zum Himmel zu wenden Feierlich versprach. er zulegt, sein ganzes</l>
						<l>Gut dem beleidigten Landolin zu schenken, als Sühngeld für seine</l>
						<l>Frevelthat. Und siehe, alsobald wichen alle seine Schmerzen, und</l>
						<l>er erhob sich wieder kräftig und gesund, wie zuvor.</l>
						<l>Der Ritter hielt sein Versprechen ; er ging in sich, lobte</l>
						<l>Gott mit Fasten und Beten und schenkte alle seine Habe im</l>
						<l>Gebiete Rufach der Abtei Ettenheimmünster, welche dieselbe</l>
						<l>mehrere Jahrhunderte lang unter dem Namen St. Landolins'</l>
						<l>Gut besaß.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="88">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="88">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="88">Die Weiber von Rufach</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr86</l>
						<l>page_marker_book66</l>
						<l>Die Weiber von Rufach.</l>
						<l>Nachdem Kaiser Heinrich IV. sich für den Gegenpapst</l>
						<l>Clemens erklärt hatte , wollte er alle Bischöfe des Reichs</l>
						<l>zwingen, denselben anzuerkennen ; denjenigen aber, die sich deß</l>
						<l>weigerten, nahm er ihre Bistümer weg.</l>
						<l>Dies geschah nun auch dem Bischofe von Straßburg. Auf</l>
						<l>kaiserlichen Befehl wurde ihm Rufach, die Hauptstadt des obern</l>
						<l>Mundats, eines der ältesten Besigtümer der Bischöfe von</l>
						<l>Straßburg, weggenommen. Das Schloß wurde mit Truppen</l>
						<l>besezt und die Einwohner auf die grausamste Weise gedrückt.</l>
						<l>rung Heinrichs V., welcher ein starkes Heer rings um die Stadt</l>
						<l>zusammenzog.</l>
						<l>mächtig sich zur Wehr zu stellen, alle Unbill über sich ergehen</l>
						<l>bleiben.</l>
						<l>Am Ostertage hatte der Vogt eine schöne Bürgerstochter,</l>
						<l>die mit ihrer Mutter eben in die Kirche gehen wollte, überfallen</l>
						<l>und ins Schloß bringen lassen. Die Verzweiflung der Mutter</l>
						<l>kannte keine Gefahr. Sie beschwor die Männer zu den Waffen</l>
						<l>zu greifen, ihre Tochter vor der Schmach zu erretten und endlich</l>
						<l>das schmähliche Joch der fremden Herrschaft zu brechen. Allein</l>
						<l>die Männer wagten es nicht, sich der Uebermacht des Feindes</l>
						<l>entgegenzusehen. Da wandte sich die bange Mutter an die Frauen</l>
						<l>und beschwor sie bei der Liebe zu ihren eigenen Kindern, die ja</l>
						<l>ebenfalls der Wut des Tyrannen ausgeseßt seien, ihr in ihrem</l>
						<l>Jammer beizustehen. Ihre Worte fanden Wiederhall in den</l>
						<l>Herzen der Mütter. Sie bewaffneten sich, drangen ins Schloß,</l>
						<l>sprengten die Thüren, und ehe die Wache, die auf einen solchen</l>
						<l>Angriff nicht gefaßt war, zu den Waffen greifen konnte, wurde</l>
						<l>page_marker_ocr87</l>
						<l>page_marker_book67</l>
						<l>sie von den heldenmütigen Weibern zusammengeschlagen. Sie</l>
						<l>waren, " sagt der Chronist Herzog, vor Zorn eitel Mann. "</l>
						<l>Nun wuchs auch den beschämten Männern der Mut. Die</l>
						<l>ganze Bevölkerung erhob sich. Die kaiserlichen Truppen fielen</l>
						<l>überall unter den Streichen der siegreichen Bürger. Der Kaiser</l>
						<l>selbst entkam mit Mühe und floh nach Colmar.</l>
						<l>Die Frauen brachten Krone, Zepter und Mantel, die er</l>
						<l>zurückgelassen hatte, im Triumph zur Kirche und legten sie auf</l>
						<l>den Altar der heil. Jungfrau nieder.</l>
						<l>Von dieser Zeit aber hatten die Rufacher Frauen bei allen</l>
						<l>öffentlichen Feierlichkeiten und Aufzügen den Vorrang über die</l>
						<l>Männer Derselbe. besteht noch heutzutage darin, daß sie in der</l>
						<l>Kirche die Stühle auf der rechten Seite des Altars inne haben.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="89">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="89">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="89">Das Hungertuch in der Kirche von Rufach</head>
					<p>
						<l>Das Hungertuch in der Kirche von Rufach</l>
						<l>im ganzen Lande und war großes Elend. Zur Erinnerung daran</l>
						<l>wurde das große Hungertuch gemacht, welches noch heutzutage</l>
						<l>vom Aschermittwoch bis zum Samstag nach Ostern über den</l>
						<l>hüllen.</l>
						<l>tuche nagen. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="90">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="90">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="90">Der Rufacher Galgen</head>
					<p>
						<l>Der Rufacher Galgen.</l>
						<l>Im siebzehnten Jahrhundert verfuhr man in Rufach sehr</l>
						<l>figen Gebrauchs gebrechlich wurde, baute man einen neuen aus</l>
						<l>starkem Eichenholz, davon das Sprüchwort in Umlauf kam: „ Der</l>
						<l>Galgen von Rufach hat gut Eichenholz. " Auch sagte man:</l>
						<l>page_marker_ocr88</l>
						<l>page_marker_book68</l>
						<l>Es traf sich einst, daß die Einwohner des benachbarten</l>
						<l>Dorfes Pfaffenheim einen Dieb eingefangen hatten und ihn an</l>
						<l>dem Rufacher Galgen aufhängen wollten. Dagegen legte aber</l>
						<l>der Rufacher Magistrat Protest ein, indem er sagte, er habe</l>
						<l>diesen Galgen auf öffentliche Unkosten der Stadt bauen lassen,</l>
						<l>recht auf denselben.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="91">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="91">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="91">Dem Teufel zu! 1721</head>
					<p>
						<l>tragen; er war des Teütschen Caspars allhier Dochter Stiefsohn.</l>
						<l>Als er von der Statt, hieher Gebweiler, Frucht in die Mühle</l>
						<l>geholt, legte er sich auff den Karren vorgespannt mit einem Oyen,</l>
						<l>gang getrunkhen. Undter wegs befragte man ihn wohin er fahren.</l>
						<l>auf dem Karren, der Or gienge der Waid nach durch einen tiefen.</l>
						<l>Graben, der Bueb fiel in den Wassergraben, die Frucht und</l>
						<l>Karren auff ihne, ist also elendtiglich ertrunckhen undt zerquetscht</l>
						<l>worden. Wie ich berichtet, so soll sein Vatter der größte Fluecher</l>
						<l>in Ruffach sein."</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="92">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="92">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="92">Der Bollenberg</head>
					<p>
						<l>Der Bollenberg.</l>
						<l>Bei Rufach ist ein Hügel, der Bollenberg genannt. Auf</l>
						<l>ihm sieht man oft weiße Frauen einen Reigen um eine</l>
						<l>rüchtigt.</l>
						<l>In der Umgebung von Colmar weist man am Ende des</l>
						<l>Winters die Einfältigen auf den Bollenberg, um daselbst den</l>
						<l>Schnee zu rittere (d. h. zu sieben) : dann kommt der Frühling</l>
						<l>um so schneller.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="93">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="93">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="93">Die Wallfahrt Schauenberg</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr89</l>
						<l>page_marker_book69</l>
						<l>Die Wallfahrt Schauenberg.</l>
						<l>Ein elsässischer Rittersmann war von seiner Pilgerschaft zum</l>
						<l>lübde gethan, zur Ehre der heil . Jungfrau, welche ihn auf seiner</l>
						<l>Reise beschützt hatte, eine Kapelle zu bauen. Er ging in der</l>
						<l>Absicht, eine taugliche Stelle in der Nähe von Rufach zu finden,</l>
						<l>am mittlern Abhang des Gebirges hin und konnte sich lange</l>
						<l>Zeit nicht über die Wahl derselben entscheiden. Da hörte er</l>
						<l>plöglich auf einem Hügel, zwischen Geberschweier und Pfaffenheim</l>
						<l>Zeit erhob sich auf demselben eine Flamme, und als er auf dem</l>
						<l>Gipfel des Hügels angekommen war, fand er ein Marienbild,</l>
						<l>welches aus der Erde stieg, ringsum von Flammen umgeben,</l>
						<l>ohne von denselben versehrt zu werden. An diesem Orte nun</l>
						<l>berühmte Wallfahrt Schauenberg.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="94">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="94">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="94">Die Greifenklaue des heiligen Imerius</head>
					<p>
						<l>Die Greifenklaue des heiligen Imerius.</l>
						<l>Zwischen den Trümmern des Schlosses Hohen-Hattstatt und</l>
						<l>umgewandelt in eine geistliche Erziehungsanstalt für Waisen.</l>
						<l>einigen Mönchen von St. Georgen, im Schwarzwald, übergeben,</l>
						<l>damit sie Gott dieneten mit Beten, Singen, Fasten und anderen</l>
						<l>guten Werken.</l>
						<l>Als erster Abt wurde dem neuen Gotteshause St. Imerius</l>
						<l>oder Himerius vorgesezt, ein frommer Mann, welcher der</l>
						<l>ganzen Umgegend als würdiges Vorbild diente. Er lebte ganz</l>
						<l>seinem heiligen Berufe und lag Tag und Nacht dem Gebete ob.</l>
						<l>page_marker_ocr90</l>
						<l>page_marker_book70</l>
						<l>Der stete Verkehr mit seinem Herrn und Heilande erweckte</l>
						<l>nach und nach in der Seele des Abtes eine solche Sehnsucht, die</l>
						<l>Stätte, auf welcher der Erlöser einst gewandelt, mit eigenen</l>
						<l>schluß faßte, die Reise zu unternehmen.</l>
						<l>bereitet, trat er die ersehnte Reise an.</l>
						<l>Unterwegs schiffte er an einer Insel vorüber, von welcher</l>
						<l>lautes Jammern und Wehegeschrei zu seinem Ohre dran .g Ein</l>
						<l>furchtbarer Greif hauste daselbst und verbreitete Graus und</l>
						<l>Schrecken unter den Bewohnern der Inse .l</l>
						<l>bete trat er dem Ungetüm entgegen. Die Macht dieses Gebets</l>
						<l>und der gotterfüllte, feurige Blick des frommen Imerius bezwangen.</l>
						<l>den Greifen, und aus Gottes Kraft" brach der Abt ihm eine</l>
						<l>seiner hintern Klauen ab, wodurch er ihm alle Gewalt benahm.</l>
						<l>Als Imerius aus dem gelobten Lande zurückkehrte, brachte</l>
						<l>er die Greifenklaue mit und schenkte sie dem Kloster zu</l>
						<l>ewigem Angedenken.</l>
						<l>Dieselbe wurde Jahrhunderte lang von den Mönchen zu</l>
						<l>St. Mary zur Erinnerung an den ersten Vorsteher ihres Hauses</l>
						<l>die sogenannten Engeländer mit dem Herrn von Couch das</l>
						<l>Elsaß überfielen und verheerten, wurde das Kloster von diesem</l>
						<l>Schage beraubt. Sie verseßten dieselbe sodann dem Abte von</l>
						<l>Marbach um zwanzig Gulden, wofür er jedoch noch eine kostbare</l>
						<l>Perle einlösen konnte, die das welsche Volk ihm in seinem eigenen</l>
						<l>Kloster geraubt hatte.</l>
						<l>falt aufbewahrt wurde.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="95">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="95">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="95">Bischof Friedrich von Zeringen</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr91</l>
						<l>page_marker_book71</l>
						<l>Bischof Friedrich von Zeringen.</l>
						<l>Amarin verbrannte das Kloster zu St. Mary Zell samt:</l>
						<l>allen seinen Urkunden, Privilegien und Kleinodien. Die Flammen</l>
						<l>richteten schreckliche Verheerungen an. Zwei Mönche fand man</l>
						<l>erstickt ; drei andere hatten mit solcher Anstrengung wider das</l>
						<l>Feuer gekämpft, daß man sie erschöpft und mit dem Tode ringend</l>
						<l>von der Brandstätte tragen mußte; sie lebten kaum bis zum</l>
						<l>folgenden Morgen.</l>
						<l>So groß war die Gewalt des Feuers, daß die Mauern in</l>
						<l>Stücke sprangen, ein starker Turm einfiel und sämtliche darin</l>
						<l>hängende Glocken zerschmolzen.</l>
						<l>weier und starb dort vor Gram.</l>
						<l>Mehr als drei Jahre lag das Kloster verwüstet da und</l>
						<l>konnte nicht bewohnt werden.</l>
						<l>mit Hülfe des reichen Kirchherrn von Geberschweier, Seemann</l>
						<l>genannt, das Kloster viel herrlicher wiederherstellen, als es vorher</l>
						<l>gewesen. Die Kirche, samt dem Konventhause, der Probstei, dem</l>
						<l>Gasthause, wurde von Grund auf neu erbaut und das Ganze mit</l>
						<l>einer Mauer umschlossen. Seemann gab all sein Gut dem Kloster,</l>
						<l>das von nun an zu einem Frauenkloster umgestaltet wurde.</l>
						<l>Etliche fünfzig Jahre später, als das so hart heimgesuchte</l>
						<l>mals von schwerem Unglücke heimgesucht.</l>
						<l>Friedrich von Zeringen , welcher damals Bischof zu</l>
						<l>Straßburg war, nahm eigenmächtig dem Kloster seine Güter weg und</l>
						<l>schenkte sie den Dörfern Sulzmatt Pfaffenheim, und Geberschweier,</l>
						<l>welche seit kurzer Zeit unter seiner Regierung entstanden waren.</l>
						<l>So verlor St. Mary-Zell sein Eigentum und seine Freiheiten</l>
						<l>durch Gewalt und Ungerechtigkeit dessen, der des Klosters trenester</l>
						<l>und mächtiger Beschüßer hätte sein sollen.</l>
						<l>page_marker_ocr92</l>
						<l>page_marker_book72</l>
						<l>" Gots die lenge nitt gestatt," sagt der Chronikschreiber, „ das</l>
						<l>die gottes gaben zu einem myeßbruch genossen sollen werden,</l>
						<l>dan Kilchengut hatt die eigenschafft das sie hyn nympt das ander</l>
						<l>salem entzogen "</l>
						<l>So erging es auch Friedrich von Zeringen. Er erhielt den</l>
						<l>gerechten Lohn für den Kirchenraub, den er, ein Bischof, an St.</l>
						<l>Mary-Kloster begangen, welches durch ihn in die tiefste Armut</l>
						<l>versant.</l>
						<l>Der Bischof starb des jähen Todes.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="96">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="96">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="96">Die Stiftung des Kloster Marbach</head>
					<p>
						<l>Die Stiftung des Kloster Marbach.</l>
						<l>burger Bistum gehörigen obern Mundats, nach seiner Gewohnheit</l>
						<l>in den dichten Wäldern, die sich um Egisheim herumzogen, dem</l>
						<l>edeln Waidwerke oblag.</l>
						<l>Nachdem er lange Zeit also mit seinen Rüden durch Dickicht</l>
						<l>und Moor gestreift und manches Wild erlegt hatte, streckte er</l>
						<l>sich endlich ermüdet unter dem Schatten eines Baumes nieder,</l>
						<l>nahe bei dem lustig vorüberrauschenden Waldbache, und bald lag</l>
						<l>er da in festem, wohlthuendem Schlaf.</l>
						<l>Da sah er mit einem Male, bei hellem, blauen Himmel, eine</l>
						<l>weiße, blendende Wolke sich herniedersenken, und auf der Wolke</l>
						<l>frau, zu seiner Rechten, und den heiligen Augustin, den gottge=</l>
						<l>lehrten Bischof von Hippo, zu seiner Linken. Und im Innern</l>
						<l>der Wolke erblickte er nun wieder Christus, wie er schweigend</l>
						<l>richtung und Einweihung des Klosters vollendet hatte, siehe, da</l>
						<l>ließ sich der heil. Augustin hernieder aus dem Gewölfe, trat hin</l>
						<l>page_marker_ocr93</l>
						<l>page_marker_book73</l>
						<l>zu Herrn Burkard und fragte ihn, ob er des Heilands Willen</l>
						<l>ausführen wolle und versprach ihm, daß im ewigen Leben ihm</l>
						<l>dafür tausendfältiger Lohn zu Teil werden solle.</l>
						<l>lische Gesicht verschwand .</l>
						<l>Ohne Verzug teilte er Herrn Gering , dem frommen und</l>
						<l>hochgelehrten Probste von Luttenbach, mit, was ihm widerfahren,</l>
						<l>bach, errichtete er ein Kloster, genau wie dasjenige war, das er</l>
						<l>den Herrn hatte anordnen sehen.</l>
						<l>Und als der Bau vollendet war, da kam eines Tages ganz</l>
						<l>demutsvoll Meister Mangold und ließ sich als Bruder in dasselbe</l>
						<l>aufnehmen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="97">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="97">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="97">Graf Hugos Buße</head>
					<p>
						<l>Graf Hugos Buße.</l>
						<l>Eine Stunde südwärts von Colmar liegt das Städtchen</l>
						<l>Egisheim, also genannt von dem einst in der Mitte desselben</l>
						<l>stehenden Schlosse, welches Graf Eberhard, ein Enkel des</l>
						<l>Herzogs Attich, im achten Jahrhundert erbaut hatte. Auf dem</l>
						<l>Berge, an dessen Fuße sich das Städtchen hinzieht, dem badischen</l>
						<l>Gebirgszuge Kaiserstuhl gegenüber, ragen die drei zertrümmerten</l>
						<l>empor, einst, wie Egisheim selbst, ein Besigtum der, Grafenfamilie.</l>
						<l>und Geschwisterkind des Kaisers Konrad, des Saliers, mit seiner</l>
						<l>Gemahlin Heilwig, der einzigen Tochter des Grafen von</l>
						<l>Dagsburg. Dieselbe hatte ihm nach und nach drei Knaben und</l>
						<l>fünf Mädchen geboren. Sie starb, sowie ihr ältester und jüngster</l>
						<l>Sohn. Es blieben nur noch die Töchter nebst dem mittleren</l>
						<l>Knaben Bruno am Leben.</l>
						<l>Eines Abends klopfte ein altes Weib, eine Wahrsagerin, an</l>
						<l>der Schloßpforte und verlangte vor Hugo geführt zu werden,</l>
						<l>page_marker_ocr94</l>
						<l>page_marker_book74</l>
						<l>welchem sie die Zukunft offenbaren wolle. Der Graf ließ es</l>
						<l>geschehen, und sie verkündete ihm nun, daß, obgleich er selbst ein</l>
						<l>mächtiger und weitgebietender Herr im Lande sei, sein Söhnlein</l>
						<l>Bruno doch noch mächtiger und größer sein würde, so daß er,</l>
						<l>sein Vater, ihm den Staub von den Füßen küssen würde.</l>
						<l>Hugo versank in düstere Gedanken über die Worte des</l>
						<l>Weibes und glaubte nicht anders, als Bruno werde ihm einst die</l>
						<l>Herrschaft entreißen und ihn vielleicht im Verließze schmachten</l>
						<l>Lassen, wenn nicht gar aus dem Leben schaffen wollen.</l>
						<l>Mehrere Tage verschloß er seinen Trübsinn im Herzen, bis</l>
						<l>derselbe endlich in Verzweiflung und in Groll gegen sein einziges</l>
						<l>Söhnlein ausbrach. Da ließ er seinen Jäger rufen, bot ihm</l>
						<l>Gold und befahl ihm, den jungen Bruno mit sich in den Wald</l>
						<l>zu nehmen und ihm, wenn er sich's nicht versehe, einen Pfeil</l>
						<l>durchs Herz zu schießen ; denn es sei ihm von der Wahrsagerin</l>
						<l>prophezeit, er werde einst, wenn er erwachsen, seiner Kindespflicht</l>
						<l>so sehr vergessen, daß er ihn um Herrschaft und Besißtümer</l>
						<l>bringen und zu seinem Knecht machen werde, der ihm den Staub</l>
						<l>von den Füßen küssen solle. Er wolle lieber gar keinen Sohn</l>
						<l>haben, als einen, der sich gegen seinen Vater empörte. Zum</l>
						<l>Zeichen, daß er seinen Befehl vollbracht, müsse er ihm Brunos</l>
						<l>blutiges Herz bringen.</l>
						<l>Der Jäger versprach des Herrn Willen zu thun und als</l>
						<l>er Abends vom Walde zurückkam, wohin ihm der muntere Knabe</l>
						<l>gerne gefolgt war, brachte er dem trübsinnigen Vater ein blutiges,</l>
						<l>von einem Pfeil durchschossenes Herz.</l>
						<l>Augenblicklich schien Hugo beruhigt; allein bald erwachte sein.</l>
						<l>Gewissen. Er fand an nichts mehr Freude; fühlte er sich doch</l>
						<l>jezt nicht nur ohne männliche Nachkommen, sondern mußte sich</l>
						<l>noch als Mörder seines unschuldigen Knaben anklagen. Endlich</l>
						<l>brach ihm das Herz. Er ließ den Burgpfaffen rufen, gestand ihm</l>
						<l>sein Verbrechen und verlangte von ihm die schwerste Buße, damit</l>
						<l>er Ruhe fände auf Erden und seines ewigen Heils nicht verlustig</l>
						<l>ginge. Der Priester hörte die Erzählung der schaudervollen That</l>
						<l>seines reuevollen und gebeugten Gebieters an; allein, er erklärte</l>
						<l>page_marker_ocr95</l>
						<l>page_marker_book75</l>
						<l>legen; die Unthat sei so groß, daß er nur vom Papste selber</l>
						<l>Absolution erhalten könne.</l>
						<l>Hugo war zu Allem willig Obgleich es mitten im Winter</l>
						<l>gleitung über das Alpengebirge nach Rom e. D r damalige Papst</l>
						<l>war Leo IX. Er warf sich ihm zu Füßen und gestand ihm in</l>
						<l>seiner furchtbaren Seelenangst das schwere Verbrechen.</l>
						<l>blicke. Dann hob er den greifen, bußfertigen Sünder auf und</l>
						<l>sagte: „Der Heiland ist für alle Sünder gestorben ; auch du sollst</l>
						<l>Gnade vor ihm finden; Gnade, wie sie nur Wenigen zu Teil</l>
						<l>hat sich sein erbarmt. Dein Jäger hatte den Knaben, dessen</l>
						<l>Herz er durchbohren sollte, lieb ; er brachte dir, statt des seinigen,</l>
						<l>das Herz eines erschossenen Rehbocks und ließ ihn unter Gottes</l>
						<l>Beistand in Freiheit dahinziehen. Gute Menschen nahmen sich</l>
						<l>seiner an und ließen ihn unterrichten ; er wurde Priester, Bischof</l>
						<l>und -", indem er dem erstaunten Hugo in die Arme sank</l>
						<l>Hugo hatte Mühe, seine Sinne zu fassen. Sein Glück war</l>
						<l>unanssprechlich. Er blieb noch einige Wochen bei seinem Sohne</l>
						<l>und kehrte sodann mit seinem Segen nach Egisheim zurück, wo</l>
						<l>er die lezten Jahre seines Lebens im Gebet und Wohlthun gegen</l>
						<l>Arme und Notleidende zubrachte.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="98">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="98">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="98">Bruno von Egisheim</head>
					<p>
						<l>Bruno von Egisheim.</l>
						<l>Bruno von Egisheim war gleich bei seiner Geburt als</l>
						<l>ein Gottgeweihter bezeichnet worden: er trug auf seiner Haut</l>
						<l>drei rote Krenze.</l>
						<l>Nachdem er von seinem fünften Jahre an von Berthold,</l>
						<l>page_marker_ocr96</l>
						<l>page_marker_book76</l>
						<l>suche auf das Schloß seiner Väter zurückkehren. Müde von der</l>
						<l>langen Wanderung legte er sich unterwegs aufs Moos unter</l>
						<l>einem Baum nieder und schlief ein. Da schlich sich der Böse in</l>
						<l>Gestalt einer riesenmäßigen Kröte herbei und spie sein Gift auf</l>
						<l>keit ärgerlich war. Schmerzlich getroffen und von einem tötlichen.</l>
						<l>Geschwüre bedeckt, sprang Bruno auf und seufzte : „Herr Gott,</l>
						<l>Benedikt, berührte seine Wange mit dem Kruzifig, und dieselbe</l>
						<l>ward alsobald heil. Dankbar fiel Bruno auf die Knie nieder und</l>
						<l>gelobte in ein Kloster zu gehen und sein Leben lang Gott zu dienen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="99">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="99">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="99">Die Erscheinung in Pfeffels Garten</head>
					<p>
						<l>Die Erscheinung in Pfeffels Garten.</l>
						<l>wollte nie über einen gewissen Flecken im Hausgarten gehen, auf</l>
						<l>dem seine Kameraden ruhig spielten. Diese wußten nicht warum</l>
						<l>und zogen es einmal mit Gewalt dahin ; da sträubten sich ihm die</l>
						<l>Haare empor, und kalter Schweiß brach aus seinem Leibe. Wie</l>
						<l>der Knabe von der Ohnmacht endlich zu sich fam, wurde er um</l>
						<l>die Ursache befragt, wollte lange nichts gestehen, endlich auf vieles</l>
						<l>Zureden sagte er : „ Es liegt an der Stelle ein Mensch begraben,</l>
						<l>dessen Hände so und so liegen, dessen Beine so und so gestellt</l>
						<l>sind (welches er alles genan beschrieb), und am Finger der einen</l>
						<l>Hand hat er einen Ring. " Man grub nach, der Plaß war mit</l>
						<l>Gras bewachsen, und drei Fuß unter der Erde tief fand sich ein</l>
						<l>Gerippe in der beschriebenen Lage, und am benannten Finger</l>
						<l>ein Ring. Man beerdigte es ordentlich, und seitdem ging der</l>
						<l>Knabe, dem man weder davon noch vom Ausgraben das mindeste</l>
						<l>gesagt, ruhig auf den Flecken.</l>
						<l>Dieses Kind hatte die Eigenschaft, daß es an dem Ort, wo</l>
						<l>Tote lagen, immer ihre ganze Gestalt in Dünsten aufsteigen</l>
						<l>sah und in allem erkannte. Der vielen schrecklichen Erscheinungen</l>
						<l>wegen härmte es sich ab und verzehrte schnell sein Leben.</l>
						<l>page_marker_ocr97</l>
						<l>page_marker_book77</l>
						<l>demie in Colmar als Direktor vorstand, wurde einstmals ein</l>
						<l>stelle in diesem Institut berufen. Pfeffel war gewohnt, täglich</l>
						<l>einen kleinen Spaziergang in seinem Garten zu machen, und</l>
						<l>zwar, wegen seiner Blindheit, am Arme eines der Professoren,</l>
						<l>stände unterhielt. Die Reihe, ihn zu begleiten, kam nun auch an</l>
						<l>den gedachten Lehrer. Allein Pfeffel bemerkte, daß dieser den</l>
						<l>Weg abkürzte und nicht wie die andern mit ihm bis an die</l>
						<l>Mauer am Ende des Gartens ging. Er fragte seinen Begleiter</l>
						<l>um die Ursache, und als dessen Entschuldigung ihm nicht genügte,</l>
						<l>er sogar Aengstlichkeit in seinem Tone wahrnahm, drang er um</l>
						<l>so lebhafter in ihn. Jezt gestand der Fremde, daß es ihm</l>
						<l>schauerlich sei, bis an die Mauer zu gehen; denn er sehe dort</l>
						<l>eine Schattengestalt in liegender Stellung einige Schritte über</l>
						<l>dem Boden schweben. Pfeffel hielt es für Täuschung, wollte jenen</l>
						<l>zu dem Gange nötigen, aber umsonst. Man rief Andere herbei,</l>
						<l>die aber nichts erblicken konnten Endlich. ward eine Nachgrabung</l>
						<l>auf diesem Plage beschlossen, und man fand ein weibliches Gerippe.</l>
						<l>Als dasselbe anderswohin beerdigt war, erklärte der Seher, daß</l>
						<l>die Schattengestalt verschwunden sei, und er sie auch über der</l>
						<l>neuen Ruhestätte des Körpers nicht gewahre.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="100">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="100">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="100">Die Erscheinung im Waschhause</head>
					<p>
						<l>Die Erscheinung im Waschhause.</l>
						<l>In einem Hause in Colmar lebten zwei Schwestern, von</l>
						<l>welchen die eine sehr geizig war, das Gesinde hart hielt und die</l>
						<l>Armen schnöde von sich wies. Sie starb. Aber nach ihrem Tode</l>
						<l>war sie im Grabe nicht ruhig und muß noch jezt im Hause</l>
						<l>umgehen.</l>
						<l>Die sie überlebende Schwester hatte einst Wäsche, wobei sie</l>
						<l>Wäscherinnen beschäftigte, die sie früher nie im Dienste gehabt.</l>
						<l>page_marker_ocr98</l>
						<l>page_marker_book78</l>
						<l>Da geschah es, daß dieselben die ganze Nacht hindurch im Bauch-"</l>
						<l>hause" wuschen. Plößlich hörten sie Schritte auf der Treppe.</l>
						<l>Die Thüre ging auf, und eine blasse Frau in weißem Anzug</l>
						<l>stellte sich regungslos unter dieselbe. Die Wäscherinnen kam ein</l>
						<l>schwand alsobald.</l>
						<l>gebenheit erzählten, erschrack dieselbe und sagte seufzend : Ach,</l>
						<l>das war meine Schwester wieder. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="101">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="101">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="101">Die gespenstische Milchfrau</head>
					<p>
						<l>Die gespenstische Milchfrau.</l>
						<l>welches einst das Gefolge Rudolfs von Habsburg bewohnte,</l>
						<l>wenn er in die Stadt kam. Der Habsburger Löwe ist noch am</l>
						<l>Brunnen im Hofe zu sehen, sowie auf der rechten Seite des</l>
						<l>Eingangs.</l>
						<l>figsten will man eine Milchfrau sehen, welche bei Lebzeiten</l>
						<l>die Milch verfälscht hatte. Sie kommt nun manchmal mit einem</l>
						<l>Gefäße an den Brunnen, um Wasser darin zu schöpfen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="102">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="102">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="102">Das Nachtkalb</head>
					<p>
						<l>Das Nachtkalb.</l>
						<l>Das Colmarer Stadtgespenst heißt Nachtkalb. Es geht</l>
						<l>besonders in der Schlüsselgasse um. Oft liegt es im Schatten</l>
						<l>der Häuser und schnauft schwer und unheimlich und trabt den</l>
						<l>Leuten nach, wenn sie spät nach Hause gehen.</l>
						<l>Wasche in Lauge einlegen, kommt oft bei Geiler von Kaisersberg</l>
						<l>und den gleichzeitigen Schriftstellern des Elsasses und Süddeutschlands vor.</l>
						<l>page_marker_ocr99</l>
						<l>page_marker_book79</l>
						<l>Einer hörte das Nachtkalb einmal schnaufen und hätte es</l>
						<l>gern gesehen. Er wohnte in einem kleinen Dachzimmer und</l>
						<l>selbe so mächtig an, daß er ihn so lange nicht hereinbrachte, bis</l>
						<l>die Sonne an den Himmel kam.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="103">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="103">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="103">Warum die Colmarer Knöpfler heißen</head>
					<p>
						<l>Warum die Colmarer Knöpfler heißen.</l>
						<l>In Colmar lebte zur Zeit ein Schultheiß, welcher sich stets</l>
						<l>genau zu der von ihm für die Ratsversammlung bestellten Stunde</l>
						<l>im Sigungssaale einfand ; allein oft mußte er lange auf die</l>
						<l>übrigen Mitglieder warten. Dies ärgerte ihn am Ende, und, da</l>
						<l>er dem Stadthause gegenüber wohnte, so gebot er dem Weibel,</l>
						<l>sich in Zukunft vor die Thüre desselben zu stellen und ihm von</l>
						<l>Zeit zu Zeit durch Berührung und Abzählung der Knöpfe an</l>
						<l>seiner bunten Amtsmontur die Zahl der anwesenden Ratsherren</l>
						<l>zu bezeichnen.</l>
						<l>Man lachte über diese eigentümliche Weise des Schultheißen,</l>
						<l>selben ging der Scherzname Knöpfler auf sämtliche Bewohner</l>
						<l>der Stadt über.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="104">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="104">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="104">Die Kornmutter</head>
					<p>
						<l>Die Kornmutter.</l>
						<l>·</l>
						<l>Zu Heilig Kreuz, bei Colmar, spricht man von einer</l>
						<l>wilden Frau, die in den Kornfeldern haust. Man schreckt die</l>
						<l>Kinder damit, die immer mit auf's Feld wollen, indem man zu</l>
						<l>Man spricht auch von einem andern Wesen, das die einen</l>
						<l>" Schuh" andere [ „ Ferse"] nennen. Bei der Morgendämmerung</l>
						<l>braust es, gleich der Windsbraut, durch die Aehren.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="105">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="105">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="105">Frau Faste</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr100</l>
						<l>page_marker_book80</l>
						<l>Frau Faste</l>
						<l>abend etliche Spinnerinnen in einer Kunkelstube bis um zehn Uhr</l>
						<l>aufgeblieben. Nachdem die Glocke ausgeschlagen hatte, „ klopperte"</l>
						<l>jemand draußen am Fenster und als aufgethan wurde, war es</l>
						<l>Fran Faste, die ganz zornig drei Spulen ins Zimmer warf und</l>
						<l>sagte: „Wenn die bis zwölfe nicht voll gesponnen sind, wird es</l>
						<l>Ein junges Mädchen war gleich besonnen . Es nahm die</l>
						<l>drei Spulen, umwand sie mit Werg und spann einige Reischen</l>
						<l>darüber. Es war damit gleich fertig und stellte sie vor's Fenster.</l>
						<l>Als nun um zwölf Uhr Frau Faste kam und die Spulen</l>
						<l>sah, schüttelte sie den Kopf und sagte mürrisch : „ Daß du recht</l>
						<l>Die Frau Faste wirst auch den Wascherinnen die Zuber</l>
						<l>um, wenn sie in einer Fronfastnacht „bauchen“.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="106">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="106">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="106">Die wilde Jagd bei Heilig-Kreuz</head>
					<p>
						<l>Die wilde Jagd bei Heilig-Kreuz.</l>
						<l>Das „ Nachtgejage" kommt gewöhnlich vom „ Sengenwald",</l>
						<l>jagt den Kantonen Grüt-le-Haut und Gleiß zu und verhallt im</l>
						<l>jage über sich hinbrausen und unterschied deutlich die mit starker</l>
						<l>Stimme gerufenen Worte: Eilt Euch, schon bellt der Hund von</l>
						<l>Marbach (die Glocke des Klosters Marbach) .</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="107">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="107">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="107">Der Hexenzug in der Hardt</head>
					<p>
						<l>Der Hexenzug in der Hardt</l>
						<l>Der Herenzug geht an bei Hettenschlag , die große</l>
						<l>page_marker_ocr101</l>
						<l>page_marker_book81</l>
						<l>felden hindurch. Ma en rkennt ihn genau an den leeren Plägen,</l>
						<l>hindert nachfahren könnte, da kein Baum darauf wächst.¹</l>
						<l>In der Heilig Kreuzer Haard befindet sich eine ähnliche</l>
						<l>Haide der, Hexenplan genannt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="108">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="108">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="108">Das Bruderhäuschen bei Widensolen</head>
					<p>
						<l>Das Bruderhäuschen bei Widensolen.</l>
						<l>tum verdorrte ; Menschen und Vieh verschmachteten. Dastieß ein</l>
						<l>Kapuziner, der durch den Kastenwald gewandert kam, seinen</l>
						<l>Stab in die Erde, und es floß eine ergiebige, frische Quelle</l>
						<l>heraus. Er baute daselbst eine Kapelle und versah dieselbe mit</l>
						<l>einigen seiner Ordensbrüder; die heilsame Kraft des Wassers</l>
						<l>erhob sie bald zu einem sehr besuchten Wallfahrtsorte, der unter</l>
						<l>dem Namen Bruderhäuschen weit und breit bekannt ist.</l>
						<l>derhäuschens folgender :</l>
						<l>Ein Graf, dessen Geschlecht unbekannt, glaubte an der Treue ,</l>
						<l>seiner Ehefrau zweifeln zu müssen. Er führte dieselbe einst an</l>
						<l>eine Stelle des Kastenwaldes und wollte durch ein Zeichen des</l>
						<l>Himmels ihre Gesinnung gegen ihn erkennen. „Ist das Schwert,</l>
						<l>das ich hier in den Boden stoße, mit Erde bedeckt, wenn ich es</l>
						<l>herausziehe, so ist mir deine Treue bewährt; ist es aber feucht,</l>
						<l>gestoßen, floß alsbald eine Quelle heraus. Da erkannte der Graf</l>
						<l>die Falschheit seiner Gattin, verließ sie und zog in ein fremdes</l>
						<l>Land.</l>
						<l>Später bauten Kapuziner eine Kapelle an den Ort und</l>
						<l>page_marker_ocr102</l>
						<l>page_marker_book82</l>
						<l>fallen und getötet. Seitdem steht die Kapelle, das Bruderhäuschen,</l>
						<l>leer. Das Glöcklein derselben wurde in die Kirche von Widensolen</l>
						<l>gebracht, wo es sich noch jezt befindet. Die Wallfahrt dauert noch</l>
						<l>fort, und das Wasser gilt für heilsam gegen Hautkrankheiten.</l>
						<l>Am Waldsaume, unweit des Bruderhäuschens, sollen sich</l>
						<l>terndem Trompetenklang auf und niederreiten .</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="109">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="109">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="109">Der Riese im Kastenwald</head>
					<p>
						<l>Der Riese im Kastenwald</l>
						<l>Im Kastenwald, bei Andolsheim befinden sich sieben.</l>
						<l>Erdhügel, welche einem ungeheuern Riesen zur Gruft dienen.</l>
						<l>Derselbe verfolgt oft die Leute, obgleich er ihnen unsichtbar bleibt,</l>
						<l>und erregt ein furchtbares Rauschen und Getöse in den Büschen</l>
						<l>und Bäumen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="110">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="110">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="110">Warum der Logelbach zur Gemeinde Winzenheim gehört</head>
					<p>
						<l>Warum der Logelbach zur Gemeinde Winzenheim gehört</l>
						<l>mar, war früher sehr ausgedehnt und erstreckte sich bis zu den</l>
						<l>Gemeinden Türkheim und Winzenheim. Da starb einst in Folge</l>
						<l>einer ansteckenden Krankheit die ganze weibliche Bevölkerung aus,</l>
						<l>sowie ein großer Teil der männlichen. Die überlebenden Jünglinge</l>
						<l>und Männer wandten sich nun an die Türkheimer Jungfrauen,</l>
						<l>um mit ihnen neue Heiratsverträge abzuschließen. Sie wurden</l>
						<l>hört. Sie gaben nun aus Dankbarkeit ihr reiches Gemeindegut</l>
						<l>an Winzenheim ab, zu welchem der Logelbach noch jezt gehört.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="111">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="111">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="111">Die weiße Frau von Pflixburg</head>
					<p>
						<l>Die weiße Frau von Pflixburg</l>
						<l>Vor einigen Jahren wollte eine Frau von Walbach , im</l>
						<l>Münsterthale, auf eine Wallfahrt gehen, um ein Gelübde zu er=</l>
						<l>page_marker_ocr103</l>
						<l>page_marker_book83</l>
						<l>füllen. Sie erwachte mitten in der Nacht; da sie aber den hellen</l>
						<l>licht hielt, so stand sie auf und machte sich reisefertig. Obgleich</l>
						<l>sie nun bald ihres Irrtums gewahr wurde, trat sie doch , da sie</l>
						<l>einmal angekleidet war, ihre Wallfahrt an.</l>
						<l>Als sie in die Nähe des auf der entgegengesezten Seite des</l>
						<l>Thales gelegenen Schlosses Pfligburg kam, hörte sie eine feine</l>
						<l>gekleidete Frau den Berg herabkommen. Dieselbe trat bis hart</l>
						<l>an den Saum des Waldes, an welchem sich der Weg hinzieht,</l>
						<l>kehrte aber sodann um und stieg laut weinend wieder zum Schlosse</l>
						<l>hinauf.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="112">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="112">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="112">Die Wallfahrt zum Waldbruderkreuz am Grabe des heiligen Ignatius</head>
					<p>
						<l>Die Wallfahrt zum Waldbruderkreuz am Grabe des heiligen Ignatius</l>
						<l>Hinter Zimmerbach im Münsterthale liegt ein enges</l>
						<l>Thälchen, das Bruderthal geheißen, in welchem eine kleine</l>
						<l>Kapelle steht, die unter dem Namen Waldbruderkreuz in der</l>
						<l>Umgegend bekannt ist.</l>
						<l>Inmitten der umliegenden Steine befindet sich ein steinerner</l>
						<l>Grabdeckel, unter welchem die Reste des heiligen Ignatius ruhen</l>
						<l>sollen.</l>
						<l>meindebanne liege. Allein troß aller angewandten Mühe und</l>
						<l>Anstrengung konnten sie den Stein nicht von der Stelle bringen,</l>
						<l>da der Heilige nicht in seiner Ruhe gestört werden will, an dem</l>
						<l>Orte haftet und denselben durch viele Heilungen und Wunder</l>
						<l>als seine Grabstätte bestätigt hat.</l>
						<l>Jeden Freitag kommen Gliederkranke aus der Nähe und</l>
						<l>Ferne dorthin, um zu beten und um Erleichterung und Genesung</l>
						<l>von ihren Leiden zu flehen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="113">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="113">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="113">Die Entstehung des Bades Sulzbach</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr104</l>
						<l>page_marker_book84</l>
						<l>Die Entstehung des Bades Sulzbach.</l>
						<l>feldwaldes , unfern des Ortes, wo später das Dorf Sulz=</l>
						<l>bach erbaut wurde. Sein Vieh war im besten Stande; vor</l>
						<l>Allem aber gedich eine Kuh von schönem Wuchse und reinlich</l>
						<l>glänzendem Felle, die ihm deswegen auch besonders lieb war.</l>
						<l>Es fiel ihm auf, daß jedesmal, wenn sich die andern Kühe nach</l>
						<l>dem Weiden niedergelegt hatten, die Lieblingskuh noch in den</l>
						<l>Wald ging und sodann nach kurzer Frist wieder in muntern</l>
						<l>Sprüngen zurückkehrte, um sich zu den übrigen zu legen . Eines</l>
						<l>Tages folgte er ihr und sah, wie sie mit gierigen Zügen an</l>
						<l>einem Wässerlein trank, das aus einem Felsen hervorsprudelte,</l>
						<l>dessen zerbröckeltes Gestein von braungelber Rostfarbe überzogen</l>
						<l>Er schöpfte sich ebenfalls einen Trunk aus der Quelle,</l>
						<l>deren Wasser ihm säuerlich, aber sehr kräftig vorkam. Die Kunde</l>
						<l>von diesem erquickenden Borne drang bald in's ganze Thal.</l>
						<l>Man faßte denselben in ein Becken, und so entstand das im vorigen</l>
						<l>Jahrhundert besonders und seit einigen Jahren wieder zahlreich</l>
						<l>besuchte Bad Sulzbach.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="114">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="114">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="114">Die Zwerge auf dem Kerbholz</head>
					<p>
						<l>Die Zwerge auf dem Kerbholz.</l>
						<l>Nordwestlich von Sulzern, im Kleinthal, erhebt sich das</l>
						<l>Kerbholz, ein Berg, dessen First mit gewürzigen Weidekräutern</l>
						<l>übersäet ist. In den zahlreichen Melkereien werden die trefflichen</l>
						<l>Münsterkäse bereitet, die weithin verschickt werden. Daselbst</l>
						<l>wohnen die Melker mit ihrem Vieh vom ersten Mai jedes Jahres</l>
						<l>bis zum letzten Septembertage, wo sie dann wieder ins Thal</l>
						<l>herabziehen und ihre Herden überwintern. Jedoch stehen während</l>
						<l>dieser Zeit die Melkereien nicht verlassen; denn die rüstigen</l>
						<l>Zwerge, welche im Berge hausen, kommen dann hervor, verteilen</l>
						<l>page_marker_ocr105</l>
						<l>page_marker_book85</l>
						<l>reiten noch viel schmackhaftigere Käse, als die besten Melker es</l>
						<l>zu thun vermöchten. Oft steigen sie dann des Nachts über den</l>
						<l>frachenden Schnee ins Thal herab und suchen die Armen in den</l>
						<l>Hütten auf, welchen sie unbemerkt frische Butter und treffliche</l>
						<l>Käsbrode auf den Tisch legen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="115">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="115">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="115">Die Schrätzmännel</head>
					<p>
						<l>Die Schrätzmännel.</l>
						<l>bronnen am Kühberg bei Sulzern hausen, man hört sie oft</l>
						<l>laut schreien, daß das ganze Thal wiederklingt. In Mühlbach</l>
						<l>und den benachbarten Ortschaften sind sie ein Kinderpopanz, der</l>
						<l>den schlafenden Kindern wie das Doggele von Illzach nachts</l>
						<l>suche werden viele Zaubermittel gebraucht.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="116">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="116">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="116">Der Grüne See im Münsterthale</head>
					<p>
						<l>Der Grüne See im Münsterthale.</l>
						<l>Oberhalb des grünen oder Darensees bei Sulzern im</l>
						<l>Münsterthale, liegen mächtige Felsblöcke, von welchen einige bis</l>
						<l>zum Seeufer hinabreichen. Hier hatte der Teufel ein großes</l>
						<l>störte. Viele Trümmer desselben warf er mit gewaltigen Armen</l>
						<l>in den Sce, der nach der Volkssage unergründlich ' sein soll.</l>
						<l>Man hat öfters den Versuch gemacht, ihn von einem in die</l>
						<l>Mitte getriebenen Floß zu messen ; allein vergeblich . Als einst</l>
						<l>ein Fischer diesen Versuch am heiteren Mittag wiederholen</l>
						<l>wollte, stieg plötzlich eine Wasserjungfer aus der Flut, hob den</l>
						<l>Finger drohend auf und rief ihm zu :</l>
						<l>„Willst du mich ergründen,</l>
						<l>So thu' ich dich verschlinden. “</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="117">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="117">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="117">Der Soldatenschlatten am Hoheneck</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr106</l>
						<l>page_marker_book86</l>
						<l>Der Soldatenschlatten am Hoheneck.</l>
						<l>In den Krieg, den das Deutsche Reich gegen Ludwig XIV.</l>
						<l>thale lebendig geblieben ist : Droben auf dem Hoheneckkopf zicht</l>
						<l>riger Abgrund hin, dessen grausige Tiefe ein wildes einsames</l>
						<l>Thal bildet, welches das Frankenthal heißt. Am Abhange dieses</l>
						<l>Abgrundes findet sich eine Stelle, die man den Soldatenschlatten</l>
						<l>nennt. Dort fand einst eine entsegliche Szene statt. Etliche fünfzig</l>
						<l>zeiten aus dem Welschen herübergekommen ins Münsterthal.</l>
						<l>Sie hatten nach Herzenslust geplündert und den wehrlosen Bauern</l>
						<l>ihr Vieh weggenommen, das sie über den Paß des Hoheneck</l>
						<l>leute entschlossen sich, den Feinden, koste es, was es wolle, den</l>
						<l>Raub wieder abzujagen. Droben auf den zackigen Felsenmassen</l>
						<l>des Hoheneck erwarteten sie ihre Gegner, und als die feindlichen</l>
						<l>Reiter in später Abendstunde sorglos auf dem kahlen Berggipfel</l>
						<l>ankamen, da brachen die Bergbewohner aus ihrem Versteck mit</l>
						<l>wildem Geschrei auf sie los. Der Widerstand der Kaiserlichen</l>
						<l>war kurz. Einige, darunter der Hauptmann, ergaben sich nach</l>
						<l>vergeblicher Gegenwehr, die Anderen, die Widerstand leisteten,</l>
						<l>fanden den Tod, aber nicht im blutigen Handgemenge, sondern</l>
						<l>in der Tiefe des Frankenthales, in das sie, von allen Seiten</l>
						<l>gedrängt, hinuntergestoßen wurden. Ein einziger Reiter kam,</l>
						<l>durch ein wahres Wunder, wohlbehalten drunten an. Gegen</l>
						<l>Sonnenaufgang langte er schweißtriefend mit seinem todmüden</l>
						<l>Pferde in Türkheim an und erzählte in abgebrochenen Sägen</l>
						<l>die nächtliche Schreckensszene auf dem Hoheneck.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="118">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="118">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="118">Der goldene Wagen</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr107</l>
						<l>page_marker_book87</l>
						<l>Der goldene Wagen.</l>
						<l>Am Rheinkopf, einem hohen Berge des schönen Münsterthals,</l>
						<l>lag ein fast vermoorter See, der jezt künstlich gestaut ist, die</l>
						<l>First miß (Altenweier) genannt. Derselbe soll vor vielen hundert</l>
						<l>Jahren ein tiefer, kristallheller See gewesen sein, in welchem</l>
						<l>mächtige Wassergeister hausten, welche den einsamen Wanderern</l>
						<l>oder den Berghirten oftmals erschienen, wenn sie in die Nähe</l>
						<l>des Sees kamen. Im Grunde desselben, so geht die Sage, hielten</l>
						<l>die Geister reiche Schäße verborgen. Unter andern sollte von Zeit</l>
						<l>beitet, aus der Tiefe heraufsteigen und ans Felsgestade rollen, und</l>
						<l>brächte, wo das Gebiet der Geister ein Ende hätte, dem würde</l>
						<l>er angehören; es dürfte aber während der ganzen Zeit kein Wort</l>
						<l>geredet werden, denn das würde den kühnen Unternehmer nicht</l>
						<l>nur wieder um das erworbene Gut bringen, sondern ihn noch in</l>
						<l>die größte Gefahr stürzen.</l>
						<l>winn gewaltig lockte, verabredeten sich einst, in einer gewissen</l>
						<l>Nacht, wo der Wagen gewöhnlich kam, denselben zu erfassen . Sie</l>
						<l>erschienen auch vor Mitternacht an der Stelle und fahen bald auf</l>
						<l>steigen. Die Brüder zitterten vor Angst und Freude und machten</l>
						<l>sich gegenseitig durch Zeichen aufmerksam, daß sie doch ja ihr</l>
						<l>Glück nicht durch ein vorlautes Wort verscherzen wollten. Schon</l>
						<l>war der Wagen über dem Wasser und näherte sich dem Ufer.</l>
						<l>Schnell faßten nun die Brüder die goldene Deichsel und zogen</l>
						<l>mit rüstigen Armen und hatten den Wagen schon eine gute</l>
						<l>Strecke über den Abhang gezogen; da rollte ein Stein herab</l>
						<l>und hemmte eines der Räder. „Zieht nur frisch voran, " rief</l>
						<l>page_marker_ocr108</l>
						<l>page_marker_book88</l>
						<l>schmettert, der mit seiner Beute im Wasserschlunde versank.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="119">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="119">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="119">Der Alte vom Berge</head>
					<p>
						<l>Der Alte vom Berge.</l>
						<l>nach Weier im Thal und baute sich eine Siedelei auf dem</l>
						<l>nahegelegenen Sonnenberg, da wo jezt die Kapelle zum</l>
						<l>heiligen Kreuz steht. Niemand kannte ihn und wußt ,e woher er</l>
						<l>gekommen; allein sein ganzes Betragen und die Hilfeleistungen,</l>
						<l>welche er den Armen gewährte, ließen auf eine vornehme Abkunft</l>
						<l>schließen. Als zu jener Zeit durch langanhaltende Regengüsse</l>
						<l>schwollen und das ganze Thal überschwemmten, sah man den</l>
						<l>Alten vom Berge, so nannte ihn das Vol ,k überall, wo die</l>
						<l>Not und Gefahr am größten war. Er rettete viele Menschen.</l>
						<l>vom gewissen Tode und pflegte sie, so gut er konnte.</l>
						<l>gegend gewesen war, verließ er seine Zelle auf dem Sonnenberge</l>
						<l>und zog in die Schweiz, wo er zwei Klöster stiftete. Die ersten</l>
						<l>Brüder und Schwestern derselben ließ er von Weier kommen,</l>
						<l>wo ihn noch jezt Alt und Jung als den Schußgeist des Thales</l>
						<l>verehrt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="120">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="120">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="120">Die Wallfahrt Dreien-Aehren</head>
					<p>
						<l>Die Wallfahrt Dreien-Aehren</l>
						<l>und daselbst die silberne Monstranz gestohlen. Er floh damit den</l>
						<l>Berg hinauf und warf die Hostie im Vorübergehen in ein nahes</l>
						<l>Aehrenfeld. Sie blieb an drei dicht neben einander stehenden</l>
						<l>page_marker_ocr109</l>
						<l>page_marker_book89</l>
						<l>schwarm mit melodischem Summen herbei und umgab die Halmen,</l>
						<l>als wollte er dieselben schüßen und dem Leibe des Herrn Ehre</l>
						<l>erweisen.</l>
						<l>Die Leute, welche vorüberzogen, sahen dem seltsamen Treiben.</l>
						<l>der Bienen zu und fielen vor der wundervollen Hostie nieder</l>
						<l>und priesen die göttliche Macht, welche sich daran offenbarte.</l>
						<l>Bald wurde das Wunder nah und fern bekannt. Man baute</l>
						<l>an der heiligen Stätte ein Kloster und eine Wallfahrtskirche,</l>
						<l>Dreien Aehren genannt,= und wenn die Landleute in der</l>
						<l>selbigen Gegend ihr Getreide säen wollen, so versäumen sie nicht,</l>
						<l>ein wenig Staub aus der Kirche unter ihre Aussaat zu mischen,</l>
						<l>damit sie desto besser gedeihe.</l>
						<l>nommene Sage ist folgende : Ein Schmied von Urbeis, namens</l>
						<l>aus seinem Orte nach Niedermorschweier, um auf dem Markte</l>
						<l>plane, zu einem alten Eichbaume, in dessen mächtigem Stamme</l>
						<l>das Bild der „schmerzhaften Mutter" aufgestellt war. Bei seinem</l>
						<l>Anblicke stieg der fromme Mann vom Pferde, kniete nieder und</l>
						<l>sprach ein herzliches Gebet für die Seele eines armen Mähders,</l>
						<l>biß ums Leben gekommen war, und zu dessen Andenken jenes</l>
						<l>Bild von dessen Freunden und Verwandten gestiftet worden war.</l>
						<l>lichtem Glanze, und vor ihm stand die Himmelskönigin selbst, in</l>
						<l>weißem, strahlendem Gewande. In der rechten Hand hielt sie</l>
						<l>einen Fruchtstengel, aus dem drei Achren sich erhoben ; in der</l>
						<l>lehrte Maria den Mann über die Bedeutung der sinnbildlichen</l>
						<l>Zeichen, die sie in den Händen trug : Fruchtbarkeit und Segen</l>
						<l>aller Art verkünden die drei Aehren den Umwohnern, wenn sie</l>
						<l>ihre Sünden bereuen und sich zu besserem Lebenswandel bekehren</l>
						<l>wollen; der Eiszapfen aber bedroht sie mit Krankheiten, Hagel</l>
						<l>page_marker_ocr110</l>
						<l>page_marker_book90</l>
						<l>drunten was du gesehen und gehört, ermahne sie zur Reue, zu</l>
						<l>guten Werken und Bittgängen. " Mit diesen Worten verschwand</l>
						<l>die glänzende Erscheinung.</l>
						<l>Schöre ritt in Gedanken über dieselbe versunken und über</l>
						<l>den Auftrag, den er erhalten, langsam den Berg hinab.</l>
						<l>besuchten Markt, allein er getraute sich nicht, Jemanden von</l>
						<l>seiner Erscheinung und von dem aufgetragenen Befehl zu sprechen,</l>
						<l>aus Furcht, man möchte ihm keinen Glauben beimessen und seiner</l>
						<l>spotten.</l>
						<l>Er kaufte also sein Getreide und schickte sich an, den vollen</l>
						<l>Sack auf sein Pferd zu laden, wie er dies immer gethan. Allein</l>
						<l>trog aller Kraft, die er anwandte, konnte er den Sack nicht von</l>
						<l>der Erde bewegen. Er rief einen Bekannten, dann mehrere andere</l>
						<l>lingen, den Sack emporzuheben.</l>
						<l>fra ,u den er aus Menschenfurcht verheimlicht hatte. Er fiel auf</l>
						<l>seine Kniee nieder, bat Maria inbrünstig um Vergebung und</l>
						<l>verkündete allem Volke was er gesehen und gehört und rief alle</l>
						<l>zur Buße auf. Nun trat er wieder zu seinem Pferde und siehe,</l>
						<l>trost tritt Schöre seinem Wohnort z .u</l>
						<l>schaften gehalten. An der Stelle, wo der Eichbaum mit dem</l>
						<l>Gnadenbilde gestanden, erhob sich bald nachher eine Kapelle, die</l>
						<l>der heiligen Jungfrau zu den drei Aehren geweiht wurde und</l>
						<l>später die Erbauung einer Kirche und eines Klosters veranlaßte.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="121">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="121">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="121">Das Muttergottesbild zu Dreien-Aehren</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr111</l>
						<l>page_marker_book91</l>
						<l>Das Muttergottesbild zu Dreien-Aehren.</l>
						<l>=</l>
						<l>Dreien Aehren zu Asche niedergebrannt hatten, wurde das</l>
						<l>wunderthätige Muttergottesbild unbeschädigt aus dem Schutt</l>
						<l>hervorgezogen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="122">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="122">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="122">Das Riesengrab auf dem Hohnack</head>
					<p>
						<l>Das Riesengrab auf dem Hohnack.</l>
						<l>Unter dem Kopfe des großen Hoh na ck liegt ein ungeheurer</l>
						<l>Riese begraben, dessen Atmen und Stöhnen man oft weithin</l>
						<l>über die Berge und in die Thäler herab hören will. Das Volk</l>
						<l>nennt den Gipfel dieses Berges deswegen auch das Riesengrab.</l>
						<l>mäßige Vertiefungen zeigt, und die das Volk „Hexenkessel"</l>
						<l>nennt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="123">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="123">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="123">Das weiße Mädchen an der Fecht</head>
					<p>
						<l>Das weiße Mädchen an der Fecht.</l>
						<l>stunde ein weißes Mädchen im Grase und am Ufer des Baches</l>
						<l>spielen. Ein Kind aus dem Dorfe, welches nichts von dieser</l>
						<l>Erscheinung wußte, sollte eines abends Enten, die sich am Bache</l>
						<l>verspätigt hatten, nach Hause treiben und sah plöglich das weiße</l>
						<l>Mädchen immer einige Schritte vor ihm herhüpfen. Das Kind</l>
						<l>Mädchen wandte sich aber um und gab keine Antwort.</l>
						<l>Da das Kind die Enten nicht finden konnte, lief es nach</l>
						<l>Hause und brachte seinen ältern Bruder mit, um ihm suchen zu</l>
						<l>page_marker_ocr112</l>
						<l>page_marker_book92</l>
						<l>bald sie ihm zu nahe kamen, sprang es auf, hüpfte über das</l>
						<l>Brückchen beim Stellbrett und verlor sich in den Reben. Nach</l>
						<l>einigen Augenblicken huschte es aber wieder hervor, hatte einen.</l>
						<l>weißen Schleier über dem Kopfe und faltete die Hände über</l>
						<l>der Brust.</l>
						<l>Nun wollte der Knabe sich ihm nähern und rief ihm z :u</l>
						<l>We gm ehörst du den ,n Maidel? Geh' doch hei ,m ' s hat ja</l>
						<l>schon Nachtglock' geläutet. " Da er aber keine Antwort erhielt,</l>
						<l>und das Mädchen, seiner gleichsam spottend, vorwärts hüpfte,</l>
						<l>nahm er einen Stein und warf nach ih ,m allein derselbe flog in</l>
						<l>einem Bogen über seinen Kopf weg, und alsobald verschwand</l>
						<l>das Mädchen im Boden, und zweimal hörten die Geschwister an</l>
						<l>Stein hatte aber eine der am Graben schlafenden Enten getroffen,</l>
						<l>welche nun flügelschlagend und schnatternd heimwärts eilten.</l>
						<l>Nach der Aussage der Kinder hüpfte oder schwebte vielmehr</l>
						<l>in kurzen Säßen, das weiße Mädchen immer eine Strecke weit</l>
						<l>über der Erde hin.</l>
						<l>große Fechtbrücke, wo's auch sonst nicht geheuer ist; da kam das</l>
						<l>weiße Mädchen an ihm vorüber, schlug ihm ins Gesicht und</l>
						<l>Darauf hat es ihm noch etwas gesagt, das aber das Mädchen</l>
						<l>ums Leben Niemanden anvertrauen will, und hat es gebeten,</l>
						<l>herzte Frau, ging mit ihm. Als sie an der Stelle angekommen</l>
						<l>waren, wo sich die Erscheinung des vorigen Tages gezeigt hatte,</l>
						<l>fielen sie nieder und beteten drei Vaterunser und drei Ave</l>
						<l>Maria ; es fam aber nichts. Allein von dieser Zeit konnte das</l>
						<l>Mädchen nichts Weißes mehr anblicken, ohne in Furcht zu ge=</l>
						<l>raten und manchmal selbst die heftigsten Zuckungen zu bekommen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="124">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="124">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="124">Der Geist im Ingersheimer Schlosse</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr113</l>
						<l>page_marker_book93</l>
						<l>Der Geist im Ingersheimer Schlosse.</l>
						<l>Im Ingersheimer Schlosse, dem jezigen Gemeindehause,</l>
						<l>machen, die Treppen und Gänge auf und abgehen. Er zeigt</l>
						<l>sich besonders in einem der hintern, gegen den Berg stoßenden</l>
						<l>Zimmer, in welchem er oft Alles zusammenschlägt; und schon seit</l>
						<l>langer Zeit soll in demselben kein Fenster mehr ganz bleiben.</l>
						<l>Fremde Leute, welche den Spuck nicht kannten, mußten sich schon</l>
						<l>mitten in der Nacht aus diesem Zimmer flüchten, da sie keine</l>
						<l>Ruhe darin hatten. Bald legte sich Etwas schwer über sie ; bald</l>
						<l>stelle selbst im Zimmer umher. Bei diesem Allem ging die Thüre</l>
						<l>immerwährend auf und zu.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="125">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="125">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="125">Die Wöchnerin</head>
					<p>
						<l>Die Wöchnerin.</l>
						<l>Vor nicht sehr langer Zeit starb in Jugersheim eine</l>
						<l>Wöchnerin, der hatte man keine Schuhe mit ins Grab gegeben,</l>
						<l>wie dies gewöhnlich geschicht. Da kam sie nun gleich in der</l>
						<l>ersten Nacht in ihrem weißen Totenhemde, klopfte leise ans</l>
						<l>Fenster und sagte : „Warum habt ihr mir keine Schuhe angelegt ?</l>
						<l>Ich muß durch Disteln und Dornen und über spißige Steine. "</l>
						<l>Nun stellte ihr der Mann ein Paar Schuhe vor die Thüre, und</l>
						<l>der Geist kehrte während sechs Wochen jede Nacht zurück, um</l>
						<l>den Säugling zu stillen .</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="126">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="126">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="126">Der Hungerbrunnen</head>
					<p>
						<l>Der Hungerbrunnen.</l>
						<l>Zwischen Ingersheim und Kagenthal, aber letterer</l>
						<l>Gemeinde zugehörig, steht ein Brunnen, welcher nur dann reichlich</l>
						<l>fließt, wenn im folgenden Jahr eine Hungersnot ausbrechen soll.</l>
						<l>Man nennt ihn daher den Hungerbrunnen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="127">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="127">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="127">St. Deodat</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr114</l>
						<l>page_marker_book94</l>
						<l>St. Deodat.</l>
						<l>verlassen, um als Apostel im Elsaß zu wirken. Nachdem er sich</l>
						<l>lange Zeit in den Bergen aufgehalten hatte, ließ er sich in einem</l>
						<l>jezt verschwundenen Dorse, Wilra, auf dem rechten Ufer der</l>
						<l>merschweier, nieder.</l>
						<l>Weinberge, die er im Sigolsheimer Bann besaß. Darüber wurden</l>
						<l>die Bauern von Ammerschweier eifersüchtig und fürchteten, der</l>
						<l>Fremdling möchte nach und nach ihre eigenen Grundstücke an</l>
						<l>sich ziehen, so daß sie den heiligen Mann unbarmherzig aus</l>
						<l>seinen Besigtümern vertrieben. Dafür bestrafte sie aber der</l>
						<l>Himmel damit, daß alle Kinder fortan mit Kröpfen geboren</l>
						<l>jenigen traf, welche diesseits des Baches geboren wurden; daher</l>
						<l>zogen die Frauen vor ihrer Niederkunft hinüber und brachten</l>
						<l>also gesunde Kinder zur Welt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="128">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="128">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="128">Die Bilder der Muttergottes und des Evangelisten St. Johannes vergießen Thränen</head>
					<p>
						<l>Die Bilder der Muttergottes und des Evangelisten St. Johannes vergießen Thränen</l>
						<l>gelisten St. Johannes reichliche Thränen.</l>
						<l>Diese Bilder kamen später nach Kienzheim, woselbst sie</l>
						<l>sich noch jest befinden, und wo besonders dasjenige der heiligen</l>
						<l>Jungfrau, als wunderthätig, zahlreiche Pilger anzieht.</l>
						<l>nach Kienzheim, besuchte die Bilder und ließ als Opfergabe seinen</l>
						<l>selbe kam erst während der großen Revolution abhanden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="129">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="129">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="129">Kaiser Friedrich Barbarossa in Kaysersberg</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr115</l>
						<l>page_marker_book95</l>
						<l>Kaiser Friedrich Barbarossa in Kaysersberg.</l>
						<l>Kaiser Friedrich Barbarossa, der das Schloß von</l>
						<l>Kaysersberg gebaut haben soll, begann auch den Bau der</l>
						<l>gangen war, so wollte er die Krone seiner Gattin verseßen.</l>
						<l>Dieser fromme Entschluß rührte den Himmel ; denn alsogleich</l>
						<l>erschienen zwei Engel, jeder mit einem vollen Beutel versehen,</l>
						<l>um die Krone der Kaiserin einzulösen und den Bau der Kirche</l>
						<l>zu befördern.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="130">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="130">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="130">Die riesenmäßigen Holzschuhe auf dem Rathause zu Kaysersberg</head>
					<p>
						<l>Die riesenmäßigen Holzschuhe auf dem Rathause zu Kaysersberg</l>
						<l>Auf dem Rathause von Kaysersberg werden noch jezt</l>
						<l>zwei alte, riesenmäßige Holzschuhe gezeigt, mit schweren</l>
						<l>eisernen Schienen versehen und gewaltigen Nägeln beschlagen,</l>
						<l>deren jeder sieben bis acht Pfund wiegen mag. Sie sollen einem</l>
						<l>fremden Waldbruder zugehört haben, welcher am Ende des vorigen</l>
						<l>Jahrhunderts hier im Gebirge lebte, wo er sich eine armselige</l>
						<l>Klause von Baumstämmen und Lehm erbaute. Er war hierher</l>
						<l>gekommen um ein schweres Verbrechen abzubüßen und hatte das</l>
						<l>Gelübde gethan, diese beschwerlichen Schuhe zeitlebens zu tragen.</l>
						<l>Man fand ihn eines Tages tot im Walde liegen und brachte</l>
						<l>die Schuhe als eine Merkwürdigkeit auf das Rathaus.</l>
						<l>Nach Andern mußte derselbe Pilger in seiner unbequemen</l>
						<l>fahrtsorte zum andern tragen, ohne auszuruhen; er brach</l>
						<l>aber unter der Last desselben zusammen und gab seinen Geist auf.</l>
						<l>Eine andere Sage giebt den Holzschuhen ein noch höheres</l>
						<l>Alter und macht aus dem Pilger einen Grafen von Egisheim.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="131">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="131">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="131">Der Flieger</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr116</l>
						<l>page_marker_book96</l>
						<l>Der Flieger.</l>
						<l>In Kaysersberg lebte in der Mitte dieses Jahrhunderts</l>
						<l>ein Mann, Namens Kohlmann, der bis an sein Eude in der</l>
						<l>Stadt und in der ganzen Umgegend unter dem Namen Flieger</l>
						<l>bekannt war.</l>
						<l>Folgendes wurde mir von ihm erzählt und von seinem</l>
						<l>eigenen Sohne bestätigt.</l>
						<l>schäftigt war, reichte ihm eine Frau seines Alters, welche bei ihm</l>
						<l>als Taglöhnerin arbeitete, eine Traube hin mit den Worten:</l>
						<l>gehoben, schwebte zuerst längere Zeit über den Wipfeln der Bäume</l>
						<l>hin, flog sodann über das Thal hin und ließ sich endlich am</l>
						<l>linken Ufer der Weiß, bei einer Kapelle nieder. Er wurde dort</l>
						<l>gefunden und bewußtlos nach Hause gebracht, wo er mehrere</l>
						<l>Wochen lang auf den Tod krank lag. An dem Orte auf dem</l>
						<l>gesenkt hatte, ließ er später zwei Denksteine sehen, in Gestalt</l>
						<l>kleiner Kapellen, welche man noch jezt sieht.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="132">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="132">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="132">Die Teufelskutsche</head>
					<p>
						<l>Die Teufelskutsche.</l>
						<l>Ein Mann von Kaysersberg hatte ein Geschäft in dem</l>
						<l>zwei Stunden weiter im Gebirge gelegenen Schnierlach ( La</l>
						<l>Poutroye) zu besorgen und begab sich, schon bevor der Tag</l>
						<l>graute, auf den Weg. Da kam plöglich eine große, schwere</l>
						<l>Kutsche hinter ihm hergerollt. Auf die Einladung des Kutschers</l>
						<l>stieg er hinein, war aber nicht wenig erstaunt, da er sich mit</l>
						<l>dem ganzen Fuhrwerke in die Luft gehoben fühlte. Der Kutscher</l>
						<l>hatte kein Gehör für sein lautes und wiederholtes Rufen. Als</l>
						<l>page_marker_ocr117</l>
						<l>page_marker_book97</l>
						<l>aber der erste blasse Schein des Tages sich am Himmel zeigte,</l>
						<l>fuhr der Schlag der Kutsche auf und der Luftreisende wider</l>
						<l>liegenden Berges abgesezt.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="133">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="133">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="133">Die Tschäpläre</head>
					<p>
						<l>Die Tschäpläre.</l>
						<l>Auf dem Räppelesselsen, rechts von der Straße,</l>
						<l>welche von Kaysersberg nach Schnierlach führt, sigt die</l>
						<l>Tschäpläre, eine gespenstige Frau von ungeheuerer Größe.</l>
						<l>Sie steigt manchmal von ihrem Felsensize herab und treibt die</l>
						<l>Kinder nach Hause, welche sich nach dem Läuten der Nachtglocke</l>
						<l>im Walde oder auf dem Felde aufhalten.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="134">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="134">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="134">Das Pestkreuz bei Kaysersberg</head>
					<p>
						<l>Das Pestkreuz bei Kaysersberg.</l>
						<l>berg nach Kloster Pairis wallfahren und um Befreiung von der</l>
						<l>Pest, die das Städtchen heimsuchte, flehen. Die Kaysersberger</l>
						<l>heimer ohne Weg und Steg um die Stadt herumzogen, brach in</l>
						<l>derselben die Pest mit furchtbarer Wut los. Die Kaysersberger</l>
						<l>gelobten feierlichen Empfang der Sigolsheimer auf der Rückkehr,</l>
						<l>und hielten mit denselben eine gemeinsame Andacht ab, worauf</l>
						<l>die Pest in beiden Orten erlosch. Zum Andenken wurde ein</l>
						<l>Kreuz, das sogenannte Pestkreuz (vor der Oberförsterei am</l>
						<l>zession nach Kaysersberg, wo sie von den Kaysersbergern mit</l>
						<l>Musik eingeholt werden, und ein gemeinsamer Umzug durch die</l>
						<l>Stadt und die Kirche stattfindet.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="135">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="135">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="135">Der feurige Kreis bei Rappoltsweiler</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr118</l>
						<l>page_marker_book98</l>
						<l>Der feurige Kreis bei Rappoltsweiler.</l>
						<l>Im Kaysersberger Walde, eine stark Se tunde hinter dem</l>
						<l>zeit einen feurigen Kreis erblickt, der von nichts als brennenden</l>
						<l>Schäßen gebildet ist. Ein weißer Knabe geht um denselben</l>
						<l>herum und hütet ihn. Wenn man sich ihm nähert, so gibt er</l>
						<l>einen grellen, pfeifenden Ton von sich, der einem die Haare zu</l>
						<l>Berge treibt, und alles verschwindet dann plöglich. Auf dem</l>
						<l>Plage liegen aber dann eine Menge Pferdehufen und Kuhfüße.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="136">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="136">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="136">Der Einsiedler von Alspach</head>
					<p>
						<l>Der Einsiedler von Alspach.</l>
						<l>lein liebgewonnen, und ihre Eltern hatten sie ihm in die Ehe</l>
						<l>versprochen, unter der Bedingung, daß er auch seinerseits die</l>
						<l>elterliche Einwilligung einholen müsse. Unter vielen Thränen</l>
						<l>stimmten Zeit wieder zurückzukehren ; erschiene er nicht, so sei</l>
						<l>laubnis verweigert hätten, oder daß er selbst nicht mehr am</l>
						<l>Leben sei.</l>
						<l>ligtum im Herzen tragend, zog er von dannen. Beiden Liebenden</l>
						<l>kamen die Tage der Trennung wie Jahrhunderte vor. Endlich</l>
						<l>aber erschien die festgesezte Zeit, und der Ritter war noch nicht</l>
						<l>zurückgekehrt ; Tage, Wochen, Monate verstrichen, ohne daß er</l>
						<l>auch nur die geringste Kunde von sich gegeben hätte.</l>
						<l>Das arme Fräulein verging vor Sehnsucht und Schmerz,</l>
						<l>und da die Welt ihr keinen Trost für ihr entschwundenes Glück</l>
						<l>zu bieten vermochte, trat sie als Novize in das Frauenkloster</l>
						<l>Alspach und wurde, noch bevor das Probejahr abgelaufen war,</l>
						<l>als Nonne eingekleidet.</l>
						<l>page_marker_ocr119</l>
						<l>page_marker_book99</l>
						<l>Einige Tage nach dieser Feierlichkeit erschien der fremde</l>
						<l>Rittersmann wieder im Thale. Unvorhergesehene Hindernisse</l>
						<l>hatten seine Rückkehr verzögert, und die Botschafter, die seine</l>
						<l>Geliebte davon in Kenntnis segen sollten, waren durch einen</l>
						<l>mächtigen Nebenbuhler gewonnen worden und hatten seine Briefe</l>
						<l>nicht überbracht.</l>
						<l>Vergeblich rang der Unglückliche die Hände; die Pforten</l>
						<l>des Klosters blieben ihm verschlossen und trennten ihn für diese</l>
						<l>Erde auf immer von der geliebten Braut.</l>
						<l>Nun baute er sich im nahen Walde eine Einsiedelei und</l>
						<l>verbrachte daselbst, im Gebet und Andenken an die Geliebte, die</l>
						<l>übrigen Lebenstage. Jedesmal, wenn die Glocken des Klosters,</l>
						<l>unten im Thale, zum Gebete riefen, antwortete das Glöckchen</l>
						<l>seiner Kapelle, und Morgens und Abends, wenn die Gesänge der</l>
						<l>heiligen Schwestern ertönten, saß er auf einem vorragenden</l>
						<l>Felsen und lauschte, ob er nicht darunter die Stimme der Braut</l>
						<l>erkennen möchte.</l>
						<l>Eines Tages aber schwieg das Glöckchen auf dem Berge,</l>
						<l>und man fand den Einsiedler tot vor der Thüre seiner Klause</l>
						<l>sigen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="137">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="137">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="137">Der weiße See</head>
					<p>
						<l>Der weiße See.</l>
						<l>Die Wasser des weißen Sees, im Thale von Urbeis,</l>
						<l>waren zu einer Zeit von wüster, grauschwarzer Farbe überzogen</l>
						<l>und am Ufer ringsumher standen die Blumen und Bäume welk</l>
						<l>und dürr; die Fische trieben tot auf der Oberfläche hin ; kein</l>
						<l>Vogel kam sich am Strande zu baden, fein Wild seinen Durst</l>
						<l>daselbst zu löschen, und eine bösartige Seuche wütete im ganzen</l>
						<l>Lande.</l>
						<l>Da hieß es nun, dies Elend sei eine Strafe des Himmels,</l>
						<l>und dessen Zorn könne nur besänftigt werden, wenn man ein</l>
						<l>unschuldiges Kindlein im See ertränkte und zum Opfer brächte.</l>
						<l>Allein keine Mutter wollte eines der ihrigen hergeben.</l>
						<l>page_marker_ocr120</l>
						<l>page_marker_book100</l>
						<l>Es begab sich nun, daß auf einer benachbarten Burg die</l>
						<l>Wärterin mit dem jüngsten Knaben ihres Herrn auf dem grünen.</l>
						<l>Rasen im Garten spielte. Da sie aber das Kind auf einen</l>
						<l>Augenblick verließ, stürzte ein gewaltiger Geier auf dasselbe herab,</l>
						<l>fliegen, in den weißen See fallen. Und siehe, alsobald hörte der</l>
						<l>hell, seine Ufer bedeckten sich wieder mit frischer Blüte, und</l>
						<l>Krankheit und Elend wichen einem frohen, gedeihlichen Leben.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="138">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="138">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="138">Der Zellenberger Burgersmann</head>
					<p>
						<l>Der Zellenberger Burgersmann.</l>
						<l>Wenig bekannt ist eine alte Skulptur, die in dem Stalle</l>
						<l>gemauert ist. Sie stellt einen Mann dar, der einen schweren Sack</l>
						<l>trägt. An diese Gestalt knüpft eine Reichenweier Lokalsage an.</l>
						<l>Stadt, ohne die starken Mauern und den festen troßigen Sinn</l>
						<l>der Bürgerschaft brechen zu können. Ta erbot sich ihnen ein</l>
						<l>Zellenberger Burgersmann" und versprach zu nächtlicher Stunde</l>
						<l>ihnen eine schwache, unbewachte Stelle der Mauer zu weisen. Der</l>
						<l>Anschlag gelang. Die Feinde brachen unaufhaltsam nachts in</l>
						<l>die schlafende Stadt und übergaben sie der Plünderung. Der</l>
						<l>Berg, von dem sie eindrangen, heißt noch jezt der Armenberg,</l>
						<l>weil Reichenweier damals arm wurde. Als die Feinde wie ein</l>
						<l>Sturmwind vorübergebraust waren und die Bürgerschaft der</l>
						<l>räterischen Nachbar zu fangen. Man hielt Gericht über den</l>
						<l>Unglücklichen, verurteilte ihn und mauerte ihn lebendig an der</l>
						<l>Stelle der Stadtmauer ein, die durch seinen Verrat vom Feinde</l>
						<l>nung wurde an der Stelle das Bildnis des Mannes, wie er mit</l>
						<l>dem schweren Geldjacke, dem Lohne seines Verrats, davoneilt,</l>
						<l>eingehauen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="139">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="139">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="139">Die heilige Hunna</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr121</l>
						<l>page_marker_book101</l>
						<l>Die heilige Hunna.</l>
						<l>Die hl. Hunna war eine Anverwandte Herzogs Attich</l>
						<l>weiler. Beide gaben dem Dorfe Hunaweier seinen Namen.</l>
						<l>macht hatte. Der hl. Deodat, welcher mit beiden Eheleuten in</l>
						<l>freundschaftlicher Verbindung stand, taufte ihren Sohn, der ihm</l>
						<l>zu Ehren ebenfalls Deodat genannt wurde, und den er später in</l>
						<l>das Kloster Ebersheimmünster aufnahm.</l>
						<l>Die hl. Hunna war eine der reichsten Edelfrauen des Landes ;</l>
						<l>allein trog ihres Reichtums bewohnte sie nur ein bescheidenes</l>
						<l>Kämmerlein auf ihrem Schlosse . Sie war die Freundin und</l>
						<l>Trösterin der Armen und Hilfsbedürftigen und ließ sich oft sogar</l>
						<l>herab, ihnen die Kleider zu waschen, weßwegen sie das Volk die</l>
						<l>heilige Wascherin nannte. Oft sah man sie auf einem</l>
						<l>suchen, welche in den zerstreuten Hütten wohnten.</l>
						<l>Sie verrichtete Zeichen und Wunder, und noch jest wissen</l>
						<l>die Umwohner Vieles von ihr zu erzählen.</l>
						<l>gange des Dorfes nach Zellenberg zu steht, ist ihr geweiht</l>
						<l>und heißt der Hunnabrunnen. Da traf sichs einmal in</l>
						<l>einem weinarmen Jahre, daß, als man abends die Pferde und</l>
						<l>Kühe tränken wollte, aus allen Röhren Wein herausfloß. Man</l>
						<l>strömte herbei mit Zubern und Logeln und Fässern, und Jeder</l>
						<l>versorgte sich damit fürs ganze Jahr, und der Wein war besser</l>
						<l>als der beste, der noch je in der Gegend gewachsen war.</l>
						<l>Abwärts vom Dorfe liegt die Hunnawiese, früher ein</l>
						<l>Eigentum der Heiligen, die sie noch immer in treuem Schirme</l>
						<l>hält und durch ihre Diener hüten läßt. Man erzählt, daß ein</l>
						<l>Baner sich einst zur Nachtzeit vermaß, Bandweiden auf derselben</l>
						<l>page_marker_ocr122</l>
						<l>page_marker_book102</l>
						<l>zu stehlen. Als er sie aber in ein Bündel geschnürt hatte und</l>
						<l>auf dem Rücken forttragen wollte, wurden sie ihm so schwer, daß</l>
						<l>holten Versuchen war es ihm unmöglich, sie von der Stelle zu</l>
						<l>bringen. Er mußte also leer nach Hause zurückkehren, und es</l>
						<l>gehauen, bis er atemlos vor seiner Hütte niederfiel./</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="140">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="140">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="140">Das Wappen des Grafen von Rappoltstein</head>
					<p>
						<l>Das Wappen des Grafen von Rappoltstein</l>
						<l>gläubigen zu bekämpfen, befand sich Herr Konrad oder Kuno</l>
						<l>von Rappoltstein. Daß er ebenso handfest als mutig war,</l>
						<l>bewies er, als das Heer der Kreuzfahrer in Syrien lag und</l>
						<l>Damaskus belagerte. Da trat plöglich aus dem feindlichen Heere</l>
						<l>ein riesenmäßiger Sarazene hervor und forderte, mit frechem</l>
						<l>Hohngelächter, den beherztesten unter den christlichen Streitern</l>
						<l>zum Zweikampfe auf.</l>
						<l>stein als Gegner an, und nachdem er einigemale die gewaltigen</l>
						<l>Streiche des Riesen kampfgewandt von sich abgeleitet hatte, führte</l>
						<l>er selbst einen so derben Hieb, daß er den Sarazenen von oben</l>
						<l>bis unten in zwei Stücke spaltete.</l>
						<l>Der Kaiser, in dessen Gegenwart der Rappoltsteiner den</l>
						<l>Kampf siegreich bestanden hatte, verlich nun ihm und seinem</l>
						<l>zenen als Helmzierde zu tragen.</l>
						<l>Bernhard Herzog schildert in seiner Chronik das</l>
						<l>stein drey rote Schiltlein in weißem Feldt, auff dem Helm ein</l>
						<l>Mäunlin ohn Arm in weisser Kleidung, an der Brust drey rote</l>
						<l>Schiltlein, hat auff ein gelben Türckischen spizhut, Helmdeck</l>
						<l>rot vnd weiß. "</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="141">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="141">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="141">Die Brüder von Rappoltstein</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr123</l>
						<l>page_marker_book103</l>
						<l>Die Brüder von Rappoltstein.</l>
						<l>In den beiden untern Rap poltsteiner Schlössern, welche,</l>
						<l>in kurzer Entfernung von einander, jedes auf einem hohen</l>
						<l>Felsen liegen, wohnten zwei Brüder. Der eine war Herr von</l>
						<l>St. Ulrich, der andere Herr von Giersberg. Beide, rüstige</l>
						<l>Jäger, wollten einst morgens frühe auf die Jagd ziehen und</l>
						<l>verabredeten sich abends zuvor, daß derjenige, welcher zuerst</l>
						<l>erwachen würde, dem andern einen Pfeil an den Fensterladen</l>
						<l>schießen sollte, um ihn zu wecken.</l>
						<l>Schon bleichte der Tag, da stieß der Graf von St. Ulrich</l>
						<l>den Laden auf und griff nach der Armbrust, um das verabredete</l>
						<l>Zeichen zu geben ; aber in demselben Augenblicke schwirrte des</l>
						<l>Bruders Pfeil durch die Morgenluft herüber und durchbohrte</l>
						<l>ihm das Herz.</l>
						<l>Nach einer anderen Sage sollen beide Brüder zumal, jeder</l>
						<l>von des andern Geschoß, getroffen worden sein.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="142">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="142">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="142">Die Jungfrau auf St. Ulrich</head>
					<p>
						<l>Die Jungfrau auf St. Ulrich.</l>
						<l>steinischen Schlosse St. Ulrich ein weißes Fräulein, welches</l>
						<l>einigemale um das Schloß herumwandelt ; sodann bleibt es am</l>
						<l>selben Augenblicke kommt vom Zellenberger Schlosse ein Ritter</l>
						<l>angesprengt, welcher das Fräulein erlösen will ; allein er vermag</l>
						<l>es nicht, da dies nur von einem Lebenden geschehen kann.</l>
						<l>So wie ihn die Jungfrau kommen sieht, schlägt sie den</l>
						<l>Schleier ums Gesicht und schließt das Thor hinter sich zu.</l>
						<l>Wenn aber einmal ein Lebender es wagte und die auf dem</l>
						<l>Banne haftenden Bedingungen erfüllen könnte, so würde die</l>
						<l>Jungfrau erlöst werden, und all' die reichen Schäße, die in dem</l>
						<l>Schlosse verborgen sind, würden ihm zufallen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="143">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="143">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="143">Die drei Schwestern von Rappoltstein</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr124</l>
						<l>page_marker_book104</l>
						<l>Die drei Schwestern von Rappoltstein.</l>
						<l>Auf den drei Schlössern Rappoltstein haben zu einer</l>
						<l>Zeit drei Schwestern gewohnt, jede in einem derselben. Jede</l>
						<l>Nacht riefen sie sich den Abschied durch ein Waldhorn zu, und</l>
						<l>ebenso begrüßten sie sich allmorgentlich.</l>
						<l>Eine derselben soll immer prächtige Kleider getragen haben</l>
						<l>und recht eitel gewesen sein. Man sieht sie noch oft im obersten</l>
						<l>Schlosse (Hoh-Rappoltstein) vor einem großen Spiegel stehen,</l>
						<l>der an der Mauer häng ,t und sich festlich schmücken.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="144">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="144">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="144">Herni's Kreuz</head>
					<p>
						<l>Herni's Kreuz.</l>
						<l>In Rappolts weiler lebte, vor etwa hundert Jahren,</l>
						<l>ein Bürger mit Namen Herni, der ein Jedermann mißfälliges,</l>
						<l>wüstes und gottloses Leben führte und besonders als Holzdieb</l>
						<l>und Wilderer übel berüchtigt war.</l>
						<l>Als nun einst, am Patronstage, alle katholischen Bewohner</l>
						<l>des Städtchens mit der Prozession gingen, und er sich deshalb</l>
						<l>zenberg, wo er sich schon längst eine schöne Eiche ausersehen</l>
						<l>schlitten nach und nach ins Haus zu schaffen.</l>
						<l>Schon hatte er den ersten Streich gethan, als er sich beim</l>
						<l>umher gewahr wurde, fuhr er in seiner Arbeit fort.</l>
						<l>Aber es rief nochmals dieselbe Stimme. Wieder hielt er</l>
						<l>einen Augenblick inne, und als sich wieder nichts zeigte, hieb er</l>
						<l>unter lautem Fluchen die Wurzeln des Baumes zusammen.</l>
						<l>Und ein drittes Mal rief es seinen Namen. In demselben</l>
						<l>Augenblicke aber stürzte ein mächtiger Felsblock vom Gipfel des</l>
						<l>Berges herab und zerschmetterte ihn unter seiner Wucht.</l>
						<l>page_marker_ocr125</l>
						<l>page_marker_book105</l>
						<l>Zur Erinnerung an das Strafgericht des Himmels segte</l>
						<l>man ein Kreuz auf den Felsen, das noch bei Jung und Alt</l>
						<l>Herni's Kreuz genannt wird. Viele haben ihn da schon</l>
						<l>mit seiner Art sizen sehen, wenn sie in der Dämmerung den</l>
						<l>Berg hinabsteigen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="145">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="145">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="145">Das Silberglöcklein und die Schloßhunde</head>
					<p>
						<l>Das Silberglöcklein und die Schloßhunde.</l>
						<l>Die Herren von Rappoltstein hatten der evangelischen</l>
						<l>Kirche von Rappoltsweiler ein silbernes Glöckchen geschenkt,</l>
						<l>selbe angezogen wurde, fingen sämtliche Hunde auf den drei</l>
						<l>Schlössern an zu bellen und zu heulen. Und noch in späteren</l>
						<l>Zeiten, als die Schlösser schon längst nicht mehr bewohnt werden.</l>
						<l>konnten und in Trümmern lagen, hörte man, sobald das Glöckchen</l>
						<l>im Thale geläutet wurde, das Bellen und Heulen der Hunde,</l>
						<l>die dadurch selbst unter der Erde aufgestört wurden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="146">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="146">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="146">Die Gespensterkutsche von Hoh-Rappoltstein</head>
					<p>
						<l>Die Gespensterkutsche von Hoh-Rappoltstein.</l>
						<l>In der Christnacht, um die Mitternachtstunde, fährt jedes</l>
						<l>Jahr eine große mit vier Rappen bespannte Kutsche den jähen</l>
						<l>Sie rollt durch die Hauptstraße der Stadt, am Schüßenhause</l>
						<l>vorbei, auf der Straße nach Gemar hin. Niemand siht darin,</l>
						<l>mal wieder denselben Weg zurück und weckt die Schläfer durch</l>
						<l>ihr unheimliches Rasseln auf.</l>
						<l>nachbarten Gemar zu besorgen hatte, traf die Kutsche auf seinem</l>
						<l>Rückweg an, und da er müde war und ihn gewaltig fror in der</l>
						<l>kalten Nacht, bat er, man möchte ihn doch einsigen lassen. Er</l>
						<l>bekam zwar keine Antwort, allein die Pferde hielten stille ; der</l>
						<l>page_marker_ocr126</l>
						<l>page_marker_book106</l>
						<l>Schlag ging auf und wieder zu, nachdem der Knabe in die</l>
						<l>Kutsche gestiegen war. Er mag wohl eingeschlafen sein. Nachdem</l>
						<l>ihn aber die Eltern die ganze Nacht hindurch vergeblich gesucht</l>
						<l>hatten, fand man ihn des folgenden Morgens in den Aesten</l>
						<l>einer hohen Pappel sigend und vor Frost klappernd. Wie er da</l>
						<l>hinaufgekommen war, konnte er Niemanden sagen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="147">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="147">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="147">Der Höllenhaken bei Rappoltsweiler</head>
					<p>
						<l>Der Höllenhaken bei Rappoltsweiler.</l>
						<l>Eine Stunde ungefähr hinter Rappoltsweiler, auf dem</l>
						<l>anmutigen Wege nach Markirch, öffnet sich zur Rechten der</l>
						<l>Gebirgsstraße ein enges tiefes Thälchen, durch welches ein</l>
						<l>Pfad zu den Glashütten führt. Eine finstere, mit schwarzen,</l>
						<l>schauerlichen Tannen bewachsene Stelle dieses Grundes heißt</l>
						<l>schon seit uralter Zeit der Höllenhaken.</l>
						<l>Ward im Lande umher ein Mensch von einem bösen Geiste</l>
						<l>besessen, so holte man einen Kapuziner, der beschwor denselben</l>
						<l>und bannte ihn in eine Flasche, oder auch, was noch öfters ge=</l>
						<l>schah, in einen Sack, der fest zugebunden wurde. Dieser Sack</l>
						<l>wurde, um guten Lohn, einem unerschrockenen Taglöhner auf die</l>
						<l>Schultern geladen, der ihn ohne weiteres in den Höllenhaken</l>
						<l>trug. Dort angelangt, entledigte sich der Träger seiner Bürde,</l>
						<l>öffnete den Sack, und der gebannte Geist zischte in Gestalt eines</l>
						<l>bläulichen Dunstes mit furchtbarem Gestanke heraus und fuhr in</l>
						<l>eine ihm zu seinem Banne angewiesene Tanne.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="148">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="148">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="148">Der Hirzsprung</head>
					<p>
						<l>Der Hirzsprung.</l>
						<l>Auf der Straße von Rappoltsweiler nach Markirch,</l>
						<l>unweit der Abzweigung der Altweier Straße, liegt der vierzig</l>
						<l>Fuß hohe Fels Hirzsprung genannt. Folgender Begebenheit</l>
						<l>verdankt er seinen Namen.</l>
						<l>page_marker_ocr127</l>
						<l>page_marker_book107</l>
						<l>Als Graf Anselm II . von Rappoltstein (gestorben.</l>
						<l>prächtigen Hirsch verfolgte, kam er plößlich mit seinem Pferde</l>
						<l>an den Rand des über den Abgrund ragenden Felsens. Er</l>
						<l>konnte das Pferd nicht mehr zurückhalten, und mit dem Rufe :</l>
						<l>unten an und baute, zum Dank für seine wunderbare Rettung,</l>
						<l>eine der beiden Kapellen von Dusenbach.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="149">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="149">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="149">Die Gründung von Dreikirchen oder Dusenbach</head>
					<p>
						<l>Die Gründung von Dreikirchen oder Dusenbach.</l>
						<l>Ein Herr von Rappoltstein hatte, mit dem Marquis</l>
						<l>Balduin von Montserrat und dem blinden Dogen Dandolo von</l>
						<l>Venedig, den Kreuzzug mitgemacht, der den Lateinern Byzanz</l>
						<l>und den dortigen Kaiserthron auf einige Zeit sicherte.</l>
						<l>Mehr noch als die reichen Schäße an Gold und Kleinodien,</l>
						<l>welche den Siegern bei der Eroberung von Konstantinopel zu</l>
						<l>Teil wurden, lockten sie die zahllosen Reliquien und Heiligtümer,</l>
						<l>stein war es geglückt, in den Besig eines solchen Heiligtums,</l>
						<l>eines uralten wunderthätigen Marienbildes, zu gelangen.</l>
						<l>Sorgjam verwahrte er den teuern Schaß, um ihn unversehrt</l>
						<l>in seine Heimat zu bringen. Allein bevor er die Reise dahin</l>
						<l>antrat, zog es ihn nach Jerusalem, der heiligen Stadt, um die</l>
						<l>Orte alle zu sehen, wo der Heiland gewandelt, und an seinem</l>
						<l>Grabe um Gnade und Vergebung seiner Sünden zu beten.</l>
						<l>sonders tiefen Eindruck auf die Seele des frommen Ritters ge=</l>
						<l>macht. Kaum war er in das Schloß seiner Väter zurückgekehrt,</l>
						<l>als er in dem felsigen Thale des Dusenbaches ein Kloster und</l>
						<l>lichen Verehrung auf. Ohnfern erhebt sich ein rauhes, mächtiges</l>
						<l>page_marker_ocr128</l>
						<l>page_marker_book108</l>
						<l>Gestein. Dort ließ er sodann einen Kalvarienberg aufrichten</l>
						<l>mit den Bildern des betrübten, betenden Heilandes und der</l>
						<l>schlafenden Jünger.</l>
						<l>Das Marienbild wirkte bald zahllose Wunder, und von nah</l>
						<l>und fern zogen Scharen von Pilgern herbei, es zu verehren.</l>
						<l>In kurzer Zeit wurde das Kloster Dreikirchen, von dem sanft</l>
						<l>suchtesten Wallfahrtsorte im ganzen Lande.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="150">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="150">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="150">Die gespenstige Herde</head>
					<p>
						<l>Die gespenstige Herde.</l>
						<l>oder Bachbrücke, geht ein gespenstiger Schäfer mit seiner Herde</l>
						<l>und seinem schwarzen Hunde. Ein Bauer, der Nachts um elf</l>
						<l>Uhr über die Brücke fahren wollte, fand sie durch eine Pferche</l>
						<l>gesperrt, in welcher sich die Herde befand. Er wartete ruhig</l>
						<l>schwanden plöglich die Schafe nebst Hund und Schäfer, und der</l>
						<l>Durchgang war frei .</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="151">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="151">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="151">Das Dorf Tannenkirch</head>
					<p>
						<l>Das Dorf Tannenkirch.</l>
						<l>Am Fuße des Tännchels, nördlich von Rappoltsweiler, liegt</l>
						<l>das Dorf Tannenkirch. Früher stand nur ein Kirchlein daselbst,</l>
						<l>mitten im Walde. In dasselbe flüchtete sich einst eine schöne</l>
						<l>Jungfrau vor der wilden Zudringlichkeit eines sie verfolgenden</l>
						<l>Ritters. Allein auch in das stille Heiligtum drang der Wüstling.</l>
						<l>Da wußte sich die Jungfrau nicht mehr zu helfen und schrie</l>
						<l>des Kirchleins immer enger und enger, und bald verwandelten</l>
						<l>sie sich in eine ungeheure Tanne, welche das Mädchen in ihrem</l>
						<l>Stamme verschloß, bis der Verfolger von ihr gewichen war.</l>
						<l>page_marker_ocr129</l>
						<l>page_marker_book109</l>
						<l>Später wurde wieder ein Kirchlein an dieselbe Stelle gebaut,</l>
						<l>samen Tanne.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="152">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="152">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="152">Das Dorftier von Tannenkirch</head>
					<p>
						<l>Das Dorftier von Tannenkirch</l>
						<l>In Tannenkirch soll sich zwischen dem Oberdorf und</l>
						<l>dem Zimmerplay in der Zeit um Weihnachten ein Gespenst bald</l>
						<l>in der Gestalt eines Lammes, Huhnes oder Hasens zeigen. Ein</l>
						<l>Mann, der noch angesehen in Tannenkirch lebt, erzählte, daß als</l>
						<l>er einst um Mitternacht des Weges gin ,g er plößlich ein Lamm</l>
						<l>am Wege stehen sah. Da im nächsten Hause Licht war, ging er</l>
						<l>hinein und sagte den Leuten, sie sollten ihr Lamm hineinführen.</l>
						<l>Die Leute erschraken, jagten es wäre nicht ihr La ,mm sie wollten</l>
						<l>dasselbe auch nicht und löschten augenblicklich das Licht au .s</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="153">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="153">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="153">Die Here von Tannenkirch</head>
					<p>
						<l>Die Here von Tannenkirch.</l>
						<l>mals Scharwächter des Dorses, sagte oft, er fürchte nichts, weder</l>
						<l>Teufel noch Gespenster. Als er einst wieder prahlte, meinte eine</l>
						<l>alte Frau, sie würde es fertig bringen, daß er sich fürchte. Der</l>
						<l>Mann lachte und vergaß bald die Drohung. Als er eines Nachts</l>
						<l>nach Hause ging, sah er plößlich an seiner rechten Seite eine</l>
						<l>große Kaze, die ihm beständig folgte; mehrere andere schlossen</l>
						<l>sich nach und nach an. Der Mann hatte einen schweren Stock</l>
						<l>in der Hand, wagte jedoch nicht zu schlagen, da es Unglück</l>
						<l>bringt, wenn man eine Kage mit der rechten Hand schlägt. Erst</l>
						<l>als er seine Hausthüre erreicht hatte, wandte er sich um, den</l>
						<l>blicklich verschwunden. Der Mann gestand, daß er genug Angst</l>
						<l>und Furcht während des Ganges empfunden habe.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="154">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="154">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="154">Das gelbe Fräulein auf der Hohkönigsburg</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr130</l>
						<l>page_marker_book110</l>
						<l>Das gelbe Fräulein auf der Hohkönigsburg.</l>
						<l>Fronfastenkindern und Sonntagskindern allein zeigt sich das</l>
						<l>gelbe Fräulein auf der Hohkönigsburg.</l>
						<l>Es hat ein schneeweißes Antlig, trägt einen engen Rock von</l>
						<l>altmodischem Schnitt und strohgelber Farbe, Hut, Schleier,</l>
						<l>Schuhe und Strümpfe sind orangengelb. Am Gürtel hängt ein</l>
						<l>günstigte aufs Schloß, sei's allein oder in Gesellschaft, so sieht</l>
						<l>nur er das Fräulein, das ihm winkt, den größten Schlüssel aus</l>
						<l>dem Bunde nimmt und an einem der großen runden Ecktürme</l>
						<l>die Bewegung des Aufschließens macht.</l>
						<l>Würde einer der Bevorzugten, ohne ein Wort zu reden, dem</l>
						<l>gelben Fräulein in den Turm und in die unterirdischen Gänge</l>
						<l>folgen, so wäre sie erlöst, und er hätte Geld genug. Allein bis</l>
						<l>schwunden.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="155">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="155">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="155">Die silberne Rose</head>
					<p>
						<l>Die silberne Rose.</l>
						<l>Der Berggeist, der in den Silberwerken von Markirch</l>
						<l>waltet, verkehrte einst viel mit den Menschen und that ihnen</l>
						<l>Liebes und Gutes, erntete aber dafür nichts als Undank.</l>
						<l>Als er eines Tages die schöne Tochter eines Bergmanns</l>
						<l>gesehen hatte, bat er sie um ihre Liebe; allein sie verschmähte</l>
						<l>ihn, und seit jenem Tag verschloß er sich ins Innere des Berges</l>
						<l>und verschüttete alle Gruben; so daß die Bergwerke still standen.</l>
						<l>Nur ein einziges Mal zeigte er sich noch, gab dem Mädchen</l>
						<l>eine künstlich in Silber gearbeitete Rose und verschwand sodann</l>
						<l>für immer.</l>
						<l>page_marker_ocr131</l>
						<l>page_marker_book111</l>
						<l>Die silberne Rose, welche bis auf den heutigen Tag im</l>
						<l>Besize der Nachkommen des Mädchens sein soll, von ihnen aber</l>
						<l>als ein Geheimnis verwahrt und Niemanden gezeigt wird, öffnet</l>
						<l>sich jedesmal, wenn der Familie ein Glück zu teil werden, und</l>
						<l>schließt sich, wenn sie ein Unglück treffen soll . Es wird hinzu.</l>
						<l>gesezt, daß man den Geist noch oft im Berge hämmern höre,</l>
						<l>und daß er einst die reichen Silberadern wieder öffnen werde.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="156">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="156">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="156">Warum die Markircher Silberminen Nichts mehr abwerfen</head>
					<p>
						<l>Warum die Markircher Silberminen Nichts mehr abwerfen</l>
						<l>Vor Zeiten zählten die Markircher Silberbergwerke zu</l>
						<l>den an Silber reichhaltigsten in Europa. Damals ließen die</l>
						<l>frommen Bergknappen, um ihren Dank gegen die Mutter Gottes,</l>
						<l>ihre Beschüßerin, zu bezeugen, ein Marienbild aus gediegenem</l>
						<l>Silber anfertigen, und die Ausbeute ihrer Gruben ward immer</l>
						<l>ergiebiger. Da kam aber Krieg und Hungersnot über das Land,</l>
						<l>und in ihrem Elend nahmen die Bergleute das Bild von der heiligen</l>
						<l>Stätte und ließen Geld daraus prägen. Von dieser Stunde an</l>
						<l>wurden die Silberadern täglich ärmer, sodaß es sich in jeziger</l>
						<l>Zeit der Mühe nicht mehr lohnt dieselben auszubeuten.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="157">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="157">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="157">Der Jungfrauenplatz bei Markirch</head>
					<p>
						<l>Der Jungfrauenplatz bei Markirch.</l>
						<l>Südlich von Markirch auf einem Ausläufer des Brézouard</l>
						<l>(Brüschbüchel) oberhalb Eckkirch liegt inmitten einer Waldlichtung ein</l>
						<l>ziemlich großer Haufen zusammengeworfener Steine. Der Ort heißt</l>
						<l>chen begraben liege, die von ihrem Liebhaber erschlagen wurde. Sitte</l>
						<l>ist es, daß jeder Vorübergehende einen Stein aufnimmt, auf den</l>
						<l>Steinhausen wirft und dazu ein Vaterunser betet.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="158">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="158">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="158">Die Glocke von Leberau</head>
					<p>
						<l>page_marker_ocr132</l>
						<l>page_marker_book112</l>
						<l>Die Glocke von Leberau.</l>
						<l>scharen das Leberthal verwüsteten und Städte, Dörfer, Klöster</l>
						<l>tragende Glocke der Klosterkirche von Leberau in einer bei</l>
						<l>diesem Orte gelegenen Wiese. Ueber hundert Jahre später, in</l>
						<l>an diesem Orte. Da tras es sich, daß der Stier an die Stelle</l>
						<l>kam und die Erde mit den Füßen aufscharrte. Der Hirte trat</l>
						<l>wühlte, bis sich plöglich das vom feuchten Wiesengrund befreite</l>
						<l>blanke Metall zeigte, und die verborgene Glocke zum Vorschein kam.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div type="category" n="159">
				<head>NoCategorie</head>
				<div type="group" n="159">
					<head>NoGroup</head>
					<head type="sage" n="159">Der Charlemont</head>
					<p>
						<l>Der Charlemont.</l>
						<l>Rumbachthales ragt ein spiger waldbedeckter Berg empor. Von</l>
						<l>den Umwohnenden Charlemont seltener Karlsberg genannt, , .</l>
						<l>voller weiter Aussicht. Man erzählt im Leberthale, daß die Feen.</l>
						<l>einst eine Brücke über das Thal hätten bauen wollen, deren einer</l>
						<l>Pfeiler der Charlemont, der andere der „ wälsche Hochfelsen“ auf</l>
						<l>dem Tännchel hätte sein sollen.</l>
						<l>Auch an Karl den Großen knüpft die Sage an. Er soll</l>
						<l>dort oben ein festes Schloß gehabt haben. Andere erzählen, daß</l>
						<l>er einst vor seinen Feinden habe fliehen müssen. Man will noch</l>
						<l>jezt in einem der zahllosen Risse und Sprünge des Felsens die</l>
						<l>Fußspur seines Roffes sehen.</l>
					</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>